<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>معجم الشيوخ</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <pb n="37"/>
         <p>بسم الله الرحمن الرحيم</p>
         <p>
صلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم تسليما
قال الشيخ الإمام المحدث الحافظ محمد المدعو عمر بن فهد المكي الأثري فى أول
مشيخته ومن خطه نقلت :
الحمد لله الذي وفقنا لخدمة حديث خير المرسلين , وجعلنا بهذا أفضل من الأمم
الماضين ، وبعث إلينا من أرسله رحمة للعالمين ، محمدا خاتم النبيين ، و إمام المتقين
وقائد الغر المحجلين صلى الله عليه وعلى آله وأصحابه أجمعين ، صلاة وسلاما دائمين
إلى يوم الدين .
وبعد . فلما وفق الله سبحانه وتعالى كاتب هذه الأحرف محمد المدعو عمر بن محمد
بن محمد بن أبي الخير ، محمد بن فهد الهاشمي المكي الأثري ، أنجح الله قصده .
وألهمه رشده آمين - لطلب الحديث , والرحلة فيه إلى الديار المصرية والشامية ، ولقى
بها بقية من الشيوخ ، فاستجازهم مع جماعة من أهل الحرمين الشريفين وغيرهم ، في
جملة من الاستدعاءات لعدة من الأصحاب منهم : سيدنا العبد الفقير إلى الله تعالى
الإمام العلامة الأوحد المحدث البارع المفيد ، موفق الذين أبو ذر أحمد بن شيخنا
الحافظ الكبيرالمرحوم برهان الدين أبي الوفاء ابراهيم بن محمد بن خليل الحلبي
الشافعي ، وأخواه الفقيهان الأصيلان ناصر الدين أبو حمزة أنس وجمال الدين أبو
حامد عبدالله نفع الله بهم كما نفع بوالدهم . ووقف سيدي موفق الدين المشار إليه
على نقل بعض ذلك ،وورد علي كتاب في موسم سنة ٨٦٩ ه في أن أجمع له تراجم
End of Page 37

من أجاز له باستدعائي , فوجدت اسمه محملا في عشرين استدعاء مع أخويه خلا الثالث
والرابع فمصرحا بأسمائهم . فجمعت هذا الكتاب جميع من أجاز فى الاستدعاءات
المذكورة ، ورتبتهم على حروف الهجاء , فأقول :
الشيخ الأول من المدينة الشريفة :
ابراهيم بن أحمد بن محمد بن محمد الخجندي - بضم الخاء المعجمة والجيم
وسكون النون بعدها دال مهملة - المدني الحنفي الأديب برهان الدين ابن العلامة
جمال الدين أبي الطاهر . ولد بالمدينة الشريفة ونشأ بها . وسمع بها من البرهان بن صديق
في سنة سبع وتسعين وسبع مئة المجلس الأخير من " صحيح البخاري " وأوله باب قول الله
تعالى :( أنزله بعلمه والملائكة يشهدون ) .وأجاز له في سنة ست وتسعين وما
بعدها السراج البلقيني ، وابن الملقن ، والحافظان العراقي والهيثمي ، والبرهان الشامي ،
والسويداوي وابن أبي المجد ، والقاضي اسماعيل الحنفي ، وأبو هريرة ابن الذهبي والكمال
الدميري ، وفاطمة بنت المنجا وفاطمة بنت محمد بن عبد الهادي وغيرهم . ونظم الشعر
الحسن ، فمنه ما كتبه فى الاستدعاءات
أجزت لهم أبقاهم الله كل ما ٪ رويت عن الأشياخ في سالف الدهر
وما لي من نثر ونظم بشرطه ٪ على رأي من يروي الحديث ومن يقري
وأسأل إحسانا منالقوم دعوة تتحقق لي الآمال والأمن فى الحشر
و / ومات بالمدينة الشريفة فى أول سنة إحدى وخمسين وثمانمائة - رحمه الله .

الشيخ الثاني من الصالحية
إبراهيم بن أحمد بن ناصر بن خليفة بن فرج بن عبد الله بن عبد الرحمن الباعوني
End of Page 38

الدمشقي الصالحي الإمام العلامة ، الأديب ، برهان الدين أبو إسحاق ابن العلامة
قاضي القضاة شهاب الدين أبي العباس .
ولد في سابع عشري شهر رمضان سنة ست أو سبع وسبعين وسبعمائة . وسمع من
والده الثالث من " فوائد إسماعيل الإخشيد ،" ومن التقى صالح بن خليل بن سالم
الكناني المقرئ مشيخة قاضى البمارستان " تخريج أبي سعد بن السمعاني ، ومن شمس
الدين محمد بن محمد بن محمد بن على بن أحمد بن خطابالمقدسي المؤذن
الأربعين الصوفية " تخريج الحافظ أبي نعيم الأصبهاني ، ومن الحافظ نور الدين الهيثمي
الحديث المسلسل بالأولية ." وذكر أنه سمع من الحافظ زين الدين العراقي " الحديث
المسلسل بالأولية " و " صحيح البخاري ،" ومن عائشة بنت محمد بن عبد الهادي
" صحيح البخاري " بفوت . واشتغل كثيرا ، ومهر فى عدة فنون من فقه وعربية وأدب
وناب عن والده فى القضاء بدمشق والخطابة بجامع بني أمية، ثم ولي الخطابة بالجامع
الأموي استقلالا ، ثم خمل في دولة المؤيد بواسطة ابن البارزي ، ثم قرر في مشيخة
الخانقاه الباسطية بسفح قاسيون ، ثم أضيف إليه نظر أوقاف الحرمين الشريفين
فحمدت سيرته ، ثم ولي قضاء دمشق عوضا عن الكمال بن البارزي في ربيع الآخر سنة
اثنتين وأربعين بسفارة ناظر الجيش عبد الباسط ، فلما وصل إليه التوقيع باستقراره فى
قضاء القضاة امتنع من القبول فأتاه نائب الشام الأمير أينال الجمكى إلى بيته وسأله
القبول فلم يجبه ، وصمم على الامتناع
وله الخط الحسن والنظم الرائق ، وله ديوان خطب وديوان شعر، واختصر
End of Page 39

الصحاح " للجوهري اختصارا حسنا . وله اقتدار على الإنشاء ، أنشأ رسالة عاطلة من
النقط من عجائب الدهر في الحشو والسلامة * والانسجام وعدم التكلف ، وكذلك
نظم من ذلك أشياء حسنة .
ومات بدمشق يوم الخميسالرابع والعشرين من شهر ربيع الأول سنة سبعين
وثمانمائة . وكان له مشهد عظيم . ورئي له مراء حسان . وكان والله جديرا بكل خير .
الشيخ الثالث من حلب
إبراهيم بن أحمد بن يونس المغربي الأصل ، ثم الحلبي ، الشهير بابن الضعيف .
بالتصغير والتثقيل - برهان الدين ابن الشيخ الفاضل شهاب الدين . ولد فى
حدود سنة اثنتين وتسعين وسبع مئة وسمع من البرهان بن صديق بعض
" صحيح البخاري " وحدث ببعض مسموعه . وهو رجل أمي محافظ على الصلوات
والخير ، متعفف منجمع عن الناس بالمدرسة الشرقية بحلب ، يحسن إلى الغرباء النازلين
بها . ويعرف أشياء من المواعيد . أسر في فتنة اللنك ، وحضر ببلاد العجم مجالس العلم .
وعنده سذاجة وكرم مع فقره وقلة ذات يده

الشيخ الرابع من حلب 
إبراهيم بن حمزة بن أبي بكر بن يحيى بن أحمد بن خضر بن فياض بن سوار بن
End of Page 40

هشام بن مدركة بن ثعلبة بن يعقوب بن مسلم بن يعقوب بن جميل بن محمد بن موسى
بن ابراهيم بن اسماعيل بن جعفرالأغر بن ابراهيم الأعرابي بن محمد الممدوح بن علي
الزيني بن عبدالله الجواد بن الإمام جعفر الطيار بن أبي طالب بن عبد المطلب الهاشمي
الجعفري الحنفي السيد برهان الدين ابن السيد عز الدين . ولد فى العشرالأول من
شهر رمضان سنة سبع وسبعين وسبع مئة بحلب . وسمع بها من البرهان ابن صديق المجلس
الأخير من صحيح البخاري " وأوله : باب كلام الرب مع جبريل ) وحدث بها . ولي
نظر الجيش ووكالة بيت المال بحلب . وهو عامل أوقاف الحنفية بحلب ، وفي يده كتابة
وظائف بها .
مات بين صلاتي الظهر والعصر يوم الأحد سابع عشر المحرم سنة تسع وأربعين ونمان مئة

الشيخ الخامس من القاهرة
إبراهيم بن صدقة بن ابراهيم بن اسماعيل ، المقدسي الأصل ، القاهري الحنبلي ،
المعروف والده بالصائغ البزاز ، الشيخ الفاضل برهان الدين بن فتح الدين . ولد سنة
اثنتين وسبعين وسبع مئة . حفظ " العمدة في الأحكام " ومختصر الخرقي " في الفقه على
مذهب الإمام أحمد وعرضها ، وسمع من الجمال الباجي " المحدث الفاصل " للرامهرمزي
والمجالس الخمسة السلماسيات " وقطعة من آخر " المعجم الكبير " للطيراني ، ومن أبي
الفتح بن حاتم " دلائل النبوة " للببهقى . ومن أحمد بن حسن السويداوي النسائي الصغير
والموطأ " رواية يحيى بن يحيى " والشمائللترمذي ، ومن عز الدين بنالكويك
الأدب المفرد " للبخاري ، ومن عبد الرحيم بن رزين صحيح البخاري " ومن شمس
الدين العسقلاني " الشاطبية " ومن ابن بنين " البلدانيات " للسلفى ، ومن ابن الشيخة
الأربعين " للحاكم ، ومن نور الدين علي بن عثمان بن الناصح بعض مصنفاته
وغيرها .وأجاز له البرهان الشامي وعبد الرحيم بن الفصيح والعراقي والهيثمي والحلاوي
وابن أبي المجد وابن المطرز وصلاح الدين الزفتاوي وعزيز الدين المليجي ومحمد بن ياسين
End of Page 41

الجزولي ٣/ و / وغيرهم . وحدث . وكان صوفيا بالخانقاه الأشرفية المستجدة بالقاهرة .
مات في يوم الأحد سادس عشري جمادى الآخرة اثنين وخمسين وثمان مئة
بالقاهرة .
الشيخ السادس من القاهرة
إبراهيم بن عبدالله بن أحمد بن علي بن محمد بن القاسم بن صالح بن هاشم
الغريانى - بضم العين المهملة وإسكان الراء ثم التحتانية وبعد الألف نون - المصري
الشافعى القاضى برهان الدين أبو الوفاء ابن المحدث جمال الدين ابن الحافظ شهاب
الدين . ولد في ثاني عشري جمادى الآخرة سنة إحدى وتسعين وسبع مئة . بكر به أبوه
فأحضره على جماعة من ذلك : حضر فى الثانية على أحمد بن أيوب بن ابراهيم بن المنفر
مشيخة النعال " وفي الثالثة على عبد الرحمن بن الشيخة قطعة من استخرج على
صحيح مسلم " لأبي نعيم ، وفي الرابعة على البرهان الشامي والدجوي جزءالأنصاري
وفوائد ابن ماسي " وعلى السويداوي " جزء القزاز ،وفي الخامسة على البرهان الشامي
" جزء أبي الجهم " و " ثلاثيات الدارمي " و " موافقاته " وعلى ابن الشيخة مشيخة أحمد
بن عبد الدائم تخريج ابن الظاهري ، وسمع من البرهان الشامى " مسند الدارمي "
و " الشاطبية " و " معجم الإسماعيلي وغير ذلك ، ومن ابن أبي المجد مسند الشافعى "
وغيره ، ومن السراج البلقيني وابن المطرز والزفتاوي والحلاوي وصدر الدين المناوى
End of Page 42

ونجم الدين البالسي وبرهان الدينالأنباسى وشمس الدين الغماري والسويداوي ، وأبي
بكر بن الحسين المراغي ، وستيتة ابنة محمد بن غالي وغيرهم . وأجاز له خلق منهم أبو
الخير أحمد بن خليل العلائي ، وابراهيم بن أحمد بن عبد الهادي وأحمد بن أقبرص
وأحمد بن محمد بن السلار وأبو بكر بن أحمد بن عبد الهادي ، وأبو هريرة ابن
الذهبى ، ومحمد بن محمد بن محمد بن عمر بن قوام وعبدالله بن خليل الحرستاني .
وفاطمة بنت المنجأ وفاطمة بنت عبد الهادي . وحدث وناب فى القضاء بالقاهرة عن
القاضي علم الدين صالح البلقيني ثم شيخنا أبي الفضل بن حجر . وكان مسرفا على نفسه
مجاهرا بالمعاصي .
مات سكرانا ، تردى من بيت ببولاق إلى النيل فى يوم الخميس سابع عشري شهر
رجب سنة اثنتين وخمسين وثمانمائة فغرق . ولم يوجد إلا يوم الأحد مستهل شعبان
فغسل من الغد . وصلى عليه ودفن بعد أن صارت له رائحة كريهة - سامحه الله وعفا
عنه :

الشيخ السابع من بعلبك
إبراهيم بن عبدالله بن اسحاق البعلى الشافعى التاجر. سمع من عبد الرحمن بن
محمد بن عبد الرحمن بنالزعبوب صحيح البخاري في سنة خمس وسبعين وسبع مئة
وحدث بشيء منه .

الشيخ الثامن من القاهرة
إبراهيم بن علي بن أحمد بن أبي بكر بن محمد بن عبد الرحمن البهنسى - بموحدة
ونون مفتوحتين - الأديب البارع برهان الدين. ولد في سنة خمس وستين وسبع
End of Page 43

مئة . نظم الشعر . وكان شيخا صالحا مباركا ، أحد الصوفية بالخانقاه البيبرسية
بالقاهرة (١)
مات في سادس شهر ربيع الأول سنة ست وأربعين ونمان مئة بالقاهرة - رحمه الله .-
ومن نظمه :
عليك بخصلتين تعش سعيدا
مواظبة الصلاة بلا تواني
ومنه :
لما رأيتالورد ضاع بخده
أيقنتأن القد غصن مثمر
ومنه :
وشادن يروي حديث الهوى
حتى إذا عارضه عارض
ولا تك ما حييتلهن كاره
واسباغ الوضوء علىالمكاره
ومنه :
بانوا فبالصبر من بعدهم
وخلفوالصب حليف الأسى
وعذارهآس عليه دائر
يجماله وعليه قلبي دائر (٢)
ومنه :
دع النسوان واهجرهن طرا
فما من فتنة تخشى لعمري
بصحة عن جده الأزهري
أصبح يرويه عن الأشعري
(١) بناها الأمير ركن الدين بيبرس سنة .٧٠٧ انظر : حسن المحاضرة ٢٦٥/٢:).
(٢) تعليق جانبي نصه :( لعله طائر )، وأثبتها البقاعي في عنوان الزمان : طائر .
(٣) في عنوان الزمان : تكن .
والحزن قد وافى وولى السرور
ألاإلى الله تصيرالأمور
ولا تركن (٣) لربات الحجال
أشد من النساء على الرجال
.٤٤-
End of Page 8
الشيخ التاسع من مكة المشرفة
إبراهيم بن علي بن محمد بن داود بن شمس بن رستم بن عبدالله البيضاوي المكي
الشافعي الشهير بالزمزمي العلامة برهان الدين أبو إسحاق (١). ولد فى ليلة الاثنين حادي
عشر جمادىالأولى سنة سبع وسبعين وسبع مئة بمكة ونشأ بها .
وسمع بها من البرهان ابن صديق " صحيح البخاري " و " مسند الدارمي " ومن أبي
الطيب السحولي " الشفا ." ومن القاضي زين الدين أبي بكر بن الحسين المراغي
صحيح مسلم " وغيره ، ومن البرهان الأنباسي " الموطأ " رواية يحيى بن يحيى ، ومن
غبرهم وأجاز له في سنة ست وثمانين وما بعدها العفيف النشاوري . والبرهان
الشامي ، وابن أبي المجد والتقى ابن حاتم وزين الدين العراقي ، ونور الدين الهيثمي
وسراج الدين البلقيني , وسراج الدين بن الملقن وصدر الدين ٤/ و / الياسوفي ،
والشيخ كمال الدين الدميري وغيرهم . واشتغل بالعلم فحصل منه فنونا . فأخذ الفقه عن
القاضى جمال الدين بن ظهيرة . والعربية عنه وعن الشيخ نسيم الدينالكازروني .
ولازمه وبه تخرج ،وعنه انتفع . والشيخ ركن الدين الحافي . والإمام شمس الدين
المعيد ، والفرائض والحساب والجبر والمقابلة والتحرير وعلم الميقات واستخراج التقويم
من الزيج والتواريخ عن أخيه بدر الدين حسين ، والعروض عن أخيه مجد الدين
اسماعيل ، والمعاني والبيان والمنطق وأصول الدين عن الشيخ لطف الدين السمرقندي
تلميذ الشيخ سعد الدين التفتازاني ، والتصوف عن الشيخ لموسى الزهراني والشيخ محيى
الدين الغزالي ، وحسن الأبيوردي ، وزين الدين الحافي . ولبس منه الخرقة ومن محيي
الدين الغزالي وأذنا له في إلباسها . وصنف في علم الميقات والفرائض . وكان من أعلم
أهل بلده فيهما . وله نظم . وكان والده على سقاااالعياس وأمر بئر زمزم ، فاستمر هو
وأخواه بهما بعد والده ، ثم استقل بولاية أمرهما بعد إخوته وأضر في سنة ثمان
وخمسين . وانقطع بمنزله لا تخرج منه إلا لصلاة الجمعة ، وحصل له سلس البول ،
(١) ترجمته في الدر الكمين وفيه ٠٠٠٠: بن رستم بن عبيدالله . الضوء اللامع -٨٦/١- عنوان الزمان ٧٩ظ
شذرات ٣٠٣/٧: كحالة .٦٨/١:
٤٥-
End of Page 9
فصار لا يخرج من منزله . وكان خيرا ساكنا بشوشا كثير الدعاية . مات قبل العصر من
يوم الخميس خامس عشر شهر ربيع الأول سنة أربع وستين ونمان مئة بمكة ، وصلي
عليه بعد صلاة الصبح عند باب الكعبة ودفن بالمعلاة عند أهله - رحمه الله - ومن
نظمه :
وإن ترد كشف " الصحاح " للفظة
وإن يك الحرف الأخير حرف علة
ومنه :
وماء زمزم فيه للأنام غذا
فهو الشفاء لاسقامي وإن كثرت
ومنه :
فالباب آخره وفصل أول
فمن فصول أخر يحصل
كذا دواء من الأمراض والعلل
وهو الطعام كذا عن سيدالرسل
بلغت الثمانين مع يضعها
وأسمعت أعلى حديث بها
وما كنتآمله قبلها
ومنه وكتبه على بعض الاستدعاءات :
يقول إبراهيم نجل على
وما تجوز لي روايته
ومولدي بمكة في زعد (١)
٤/ظ/ ومنه وكتبه على استدعاء آخر .
أجزتلهم ما صح من رواية
وإسمي إبراهيم نجل عليهم
وأبناء عصري مضوا بالحمام
وياحب هذا ببيت حرام
وأرجو من الله حسن الختام
(١) كذا ولعل الصواب ( وعذ ) في حساب الجمل الواو ٧ والعين ٧٠ والذال ٧٧٧-٧٠٠ وهو تاريخ مولده
(٢) بالهامش وبخط أبي الفتوح تعليق نصه :( كذا بخط أبيه وقد نقص منه لفظ ( لي ).
( ح ).
أجزتهم بالشرط ما هولي
عن من سمعته من الأول
من هجرة سيد الرسل
وما لي من نظم أتى من قريحتى (٢)
محمد جديد زمزم نسبني
.٤٦-
End of Page 10
وفي السبع والسبعين والسبع مئة
وعمرت دهري نحو سبعين حجة
الشيخ العاشر من ١)
إبراهيم بن محمد بن أبي بكر الدمشقي الشافعي الشهير بابن الحداد العدل المقرئ
برهان الدين (٣). سمع من الحافظ أبي بكر بن المحب في سنة خمس وثمانين النصف
الأول من " عوالي أبي يعلى " اسحاق بن عبد الرحمن بن الصابوني تخريج أبي سعيد
السكري ، ومن أحمد بن هلال " الموطأ " رواية يحيى بن يحيى ، ومن عمر البالسي كتاب
مجابي الدعوة لابن أبي الدنيا . وحدث .
ولدت بمغنى مكة خير بلدة
وأسأل رب العرش يحسن ميتني
الشيخ الحادي عشر من حلب :
إبراهيم بن محمد بن خليل الطرابلسي الأصل ، ثم الحلبى المولد والدار الشافعي ،
الإمام العلامة الحافظ الكبير برهان الدين أبو الوفاء (٣) حافظ بلاد الشام أشهر من أن
يوصف ، وأكبر من أن ينبه مثلي على قدره ولد في ثاني عشري شهر رجب سنة ثلاث
وخمسين وسبع مئة بالحلوم من حلب . مات والده وهو صغير جدا فكفلته والدته
وهى ٤) ابنة عمر بن محمد بن الموفق أحمد بن هاشم بن أبي حامد عبدالله بن
العجمي الحلبي ، وانتقلت به إلى دمشق فأقام معها . وحفظ بعض القرآن الكريم ثم
رجعت الى حلب وهو صحبتها فنشأ بها ، وأدخلته فى مكتب الأيتام تجاه المدرسة
الشاه بختية الحنفية بالنشابين الذي هو لناصر الدين الطواشى فحفظ به القرآن العزيز ،
وصلى به بخانقاه جده لأمه الشمس أبي بكر بن أحمد بن العجمي والد والدته الموفق
(١) بياض في الأصل .
(٢) ترجمته في " الضوء اللامع .١٣/١:
(٣) ترجمته في " الاعلام -٦٢/١ شذرات -٢٣٧/٧: الضوء اللامع -١٣٨/١:عصر سلاطين المماليك :
(٤) بياض في الأصل .
-١٨٨/٤ عنوان الزمان ٩١: و فهرس الفهارس -١٥٨/١- المنهل الصافي -١٣١/١، هدية
العارفين ٩/١: بهجة الناظرين وقال أنه توفي في ذي القعدة .
٤-
End of Page 11
أحمد السابق ذكره برأس درب البازيار ، ثم قرأ عدة ختمات تجويدا على بعض أهل
القراءات ، ثم قرأ من أول القرآن العظيم إلى أثناء سورة التوبة لأبي عمرو على الماجدي
ثم قرأ من أول القرآن الكريم ، الى أول سورة المزمل لقالون على الإمام شهاب الدين
أحمد بن أبي الرضا الحموي ، وقرأ ختمتين لأبي عمرو ، وثالثة بلغ فيها الى أول سورة
يس لعاصم على الشيخ عبد الأحد الحراني الحنبلي ، ثم قرأ بعض القرآن لنافع وابن كثير
وابن عامر وأبي عمرو ، على ٥/ و / الإمام المجيد أبي عمرو محمد بن ميمون البلوي
الأندلسي . وطلب الحديث بنفسه بعد أن كبر وأقدم سماع له في سنة تسع وستين .
وكتب الحديث في جمادى الثانية سنة سبعين وعني بهذا الشأن ، وتفنن في علوم وسمع وقرأ
الكثير ببلده على شيوخها فأتى على غالب مروياتها . ورحل إلى البلاد المصرية والشامية
مرتين : الأولى في سنة ثمانين فسمع بحماة وحمص وبعلبك ودمشق ونابلس وبيت
المقدس والخليل وغزة والقاهرة ومصر والإسكندرية ودمياط وتنيس على عدة من
الشيوخ ، وأدرك بدمشق خاتمة أصحاب الفخر ابن البخاري الصلاح ابن أبي عمر . ولم
يسمع من أحد من أصحاب ابن البخاري سواه ، وأكثر جدا من العالي والنازل وثبته
بخطه الدقيق الحسن مجلدا ضخما (؟) وهو كثير الفوائد فمشائحه بالسماع قريب المائتين .
وأجاز له جمع منهم من أصحاب ابن البخاري : ابن أميلة وابن الهبل بجمع جميع
مشائحه بالسماع والاجازة معجمه تخريج جامع هذه التراجم والد كاتب هذه الأحرف
عبد العزيز بن عمر بن فهد المكى . وذكر أنه كان عنده استدعاء فيه اسمه فيه إجازة
جماعة منهم : العز ابن جماعة ولم نعرف أحدا من أجاز فيه غيره وأنه ذهب في فتنة تمر (١)
وكان لا يرضى أن يحدث عن العز ابن جماعة تدينا . وتفقه بحلب على جماعة ، منهم
العلامة كمال الدين ابن العجمي والإمام علاء الدين علي بن خميس البابي والإمام نور
الدين محمود بن علي بن العطار الحراني وابنه تقي الدين محمد وشرف الدينالأنصاري
والإمام شهاب الدين بن أبي الرضا . وحضر عند الإمام شهاب الدين الأذرعي دروسا
في الفقه منها في كتاب " المنهاج " للنووي ، وكذا حضر دروسا عند الشيخ شهاب الدين
أحمد بن محمد بن جمعة بن الحنبلي ، وبالقاهرة على شيخ الإسلام سراج الدين البلقيني
(١) كذا يقصد ( تيمورلنك ) كما سيأتي في هذه الترجمة ، وستكرر هذه الكلمة كما في ترجمة الشيخ ( الخامس
عشر.
.٤٨-
End of Page 12
والعلامة سراج الدين بن الملقن ، والإمام شمس الدين الصفدي وغيرهم . وأخذ علم
الحديث بدمشق عن الحافظ صلاح الدين الياسوفي , وبالقاهرة عن الحافظ العراقي .
والبلقيني وابن الملقن , والنحو بحلب عن الإمام جمال الدين ابراهيم بن عمر الحلاوي
وأبي عبدالله وأبي جعفر الأندلسيين والإمام زين الدين عمر بن أحمد بن المهاجر ،
وبالقاهرة طرفا منه عن الإمام زين الدين أبي بكر التاجر ؟) الحنفي ، واللغة عن القاضي
مجد الدين الشيرازي ، وطرفا من البديع عن الأستاذ أبي عبدالله الأندلسي ، وطرفا من
التصريف عن الإمام جمال الدين يوسف الملطي . وجود الكتابة على جماعة ، منهم الشيخ
بدر الدين حسن البغدادي الناسخ وهو أكتبهم . ولبس خرقة التصوف من جماعة ،
منهم بحلب شيخ الشيوخ نجم الدين عبد اللطيف بن محمد بن موسى الحلبي ، والشيخ
أحمد المعري الشهير بالقريعة ، والشيخ مصطفى ، وبالقدس من عبد الله البسطامي
وبالقاهرة من ابن الملقن . وحج صحبة الحاج الشامي في سنة ثلاث عشرة وثمانمائة
وكانت الوقفة الجمعة ٥/.ظ/ وصنف التصانيف الحسنة المفيدة منها : كتاب
لتلقيح لفهم قارىء الصحيح " في مجلدين ضخمين بخطه وفي أربع بغير خطه وفيه
فوائد ، وكتاب " نور النبراس على سيرة ابن سيد الناس " في مجلدين "، ونهاية السول فى
رواة الستة الأصول " مجلدا ضخما "، والمقتفى في ضبط ألفاظ الشفا " مجلدا ، و " نثل
الهميان في معيار الميزان " مجلدا وذكر أنه لم يمعن النظر فيه "، والكشف الحثيث عن من
رمي بوضع الحديث " مجددا لطيفا "، والتبيين لأسماء المدلسين " كراسين "، تذكرة
الطالب المعلم بمن يقال أنه مخضرم "،" والاغتباط بمن رمى بالاختلاط ،" وله حواشى
على " صحيح مسلم " ذهبت في فتنة تمرلنك ، وحواشى على سنن أبي داود " و " سنن
ابن ماجه " و " تلخيص المستدرك " للذهبى و " تجريد الصحابة " للذهبي و " الكاشف "
للذهبي و " الميزان " للذهبي و " المراسيل " للعلائي ، ولخص " المبهمات " لابن بشكوال .
وله عدة إملاءات على البخاري كتبها عنه جماعة من الطلبة . وكتب بخطه الحسن المليح
عدة مجلدات ومجاميع . وحدث ، مع جميل السيرة وحسن السريرة بجملة من مروياته .
سمع منه الأئمة والحفاظ . وقرأ " صحيح البخاري " على الناس في الجوامع والمساجد وغير
ذلك خارجا عما قرأه فى الطلب وعما قرئ عليه ستين مرة . وقرأ " صحيح مسلم " نحو
العشرين .عرض عليه قضاء الشافعية ببلاده حلب مرات فامتنع وأصر على الامتناع
.٤٩-
End of Page 13
وكان إماما علامة ، حافظا خيرا ورعا دينا متواضعا ، وافر الفضل ، حسن الأخلاق ،
متخلقا بجميل الصفات , جميل المعاشرة محبا للحديث وأهله ، كثير النصح والمحبة
لأصحابه ، ساكنا منجمعا عن الناس ، متعففا عن التردد إلى ذوي الجاهات ، طارحا
للتكلف سهلا فى التحديث كثير الإنصاف والبشر لمن يقصده للأخذ عنه ، خصوصا
الغرباء ، مواظبا على الاشتغال والاشغال والإقبال على القراءة بنفسه ، حافظا لكتاب
الله تعالى كثير التلاوة صبورا على الاستماع ربما استمع اليوم الكامل من غير ملل ولا
ضجر .
وكانت وفاته قبيل الظهر من يوم الثلاثاء سادس عشر شوال سنة إحدى وأربعين
وثمانمائة بحلب , وصلى عليه بين صلاتي الظهر والعصر في الجامع الكبير ، ودفن بمقبرة
أهله بنى العجمي بالجبيل داخل سور حلب - رحمه الله تعالى ورضي عنه .
الشيخ الثاني عشر من بعلبك
إبراهيم بن محمد بن محمد بن سليمان بن علي بن ابراهيم بن حارث بن جنيبة -
بالحبسثم النون ثم الياء المثناة من تحت ثم الباء الموحدة - بن نصيبين البعلى الشافعى
المعروف بابن المرحل (١). ولد في سنة ست وسبعين وسبع مئة . سمع من أبي عبدالله
محمد بن علي اليونيني والشريف محمد بن محمد بن ابراهيم الحسينى ومحمد بن محمد بن
أحمد بن الجزري " صحيح البخاري " وحدث ببعضه . وكان شيخ الشافعية ببلده
بعلبك ٦/ و ./
مات فى يوم الأربعاء سابع ذي الحجة سنة إحدى وستين ونمان مئة ببعلبك .
رحمه الله .-
(١) ترجمته في : شذرات ،٢٩٧/٧ وفيه : ابن المراحلى - الضوء اللامع ،١٥٩/١ وفيه ابن حنينة -
تصغير حنة .
-٥٠-
End of Page 14
الشيخ الثالث عشر من الصاحلية
ابراهيم بن محمد بن موسى بن السيف محمد بن أحمد بن عمر بن الشيخ أبي عمر
محمد بن أحمد بن محمد بن قدامة بن مقدام بن نصر بن فتح بن محمد بن صدقة بن
محمد بن يعقوب بن القاسم بن ابراهيم بن ابراهيم بن اسماعيل بن حسين بن محمد بن سالم
بن عبدالله بن عمر بن الخطاب القرشي العمري العدوي المقدسي الصالحى الحنبلي الشهير
بالبقاعي ، الشيخ الصالح برهان الدين (١) بن سيف الدين .
سمع من المحب الصامت في سنة ثمان وسبعين وسبع مئة الجزء الرابع من الحنائيات
خلا خمسة أحاديث من أوله ، ومن أبي بكر بن اسماعيل بن عثمان البيتليدي الأول من
والحنائيات " ومن أبي الهول علي بن عمر الجزري ، جزءا من فوائد أبي الحسن علي بن
معروف البزاز ، رواية القاضي أبي يعلى بن الفراء عنه ، وجزءا فيه أحاديث عوالي من
مسموعات الحافظ أبي نعيم جمع الضياء المقدسي وغير ذلك ، ومن محمد بن أحمد بن
محمد بن عمر بن أبي عمر جزءا فيه ثلاثة مجالس من مالي أبي طاهر المخلص
وحدث . وكان خيرا دينا محافظا على الصلاة جماعة حتى ضعف به الحال فانقطع بمنزله
لا تخرج منه إلا للصلاة , ذا ورع وزهد ، لا يأكل إلا من كسب يده .
الشيخ الرابع عشر من فوة
ابراهيم بن موسى بن بلال بن عمران بن سعود - بضم السين المهملة أوله - بن
دمج - بفتح الدال المهملة والميم وآخره جبم - الكركي الشافعي نزيل مصرالإمام
برهان الدين (٢). ولد في سنة ست وسبعين وسبعمائة بمدينة كرك الشوبك ونشأ بها .
وذكر أنه حفظ " الشاطبية " في القراءات " والعمدة " في الأحكام و " المنهاج " في الفقه
(١) ترجمته في : الضوء اللامع .١٦٨/١:
(٢) ترجمته في : الاعلام -٧١/١ التبر المسبوك -٢٧٢ الضوء اللامع ،١٧٥/١: وجعل وفاته في شهر
رمضان - طبقات المفسرين -٢٢/١:عصر سلاطين المماليك -٢٠٠/٤: عنوان الزمان ٩٥:ظ-
كحالة -١١٨/١: نظم العقيان ،٢٩ وفيه : مسعود عوضا عن سعود ، هدية العارفين .٢٠/١:
ن
-٥-
End of Page 15
و " المنهاج " فى الأصول و " الألفية " فى النحو لابن مالك " والألفية " في الحديث للعراقي
وعرضهم على جماعة . وأنه رحل إلى عدة من البلاد المصرية والشامية للاشتغال وأنه
سمع " صحيح البخاري " كاملا على البرهان الشامي ببلد الخليل ، والبرهان بن صديق
بالقدس ، والقاضي تقي الدين محمد بن يحيى بن الزكي الكركي بها ، والقاضي ابن
فرحون بالرملة بسماعهم من الحجار ، وسماع ابن فرحون من وزيرة أيضا ، وأنه سمع
صحيح البخاري " بفوت على القاضي زين الدين العراقي بالقاهرة وأنه سمع صحيح
مسلم " ببيت المقدس على الشهاب ابن المهندس وشمس الدين الديري ، وأنه قرأ على
البدر محمود العجلوني كتابي " الأذكار " و " رياض الصالحين " كلاهما للشيخ محيي الدين
النووي . وعلى البرهان الشامي عدة من كتب ٦/ظ/ الحديث ، وأنه تلى بالسبع على
التقى العسقلاني بالقاهرة ، والبرهان الشامي بالقدس وبلد الخليل ، وأحمد بن عياش
بدمشق ، والفخر ابن الزكي إمام الكلاسة بدمشق ، وشمس الدين بن عثمان بالخليل ،
وأنه تلى بعض القراءات على جماعة منهم الشيخ بيرو وأحمد بن مثبت بالقدس ،
وشهاب الدين بن اللهليس ببلبيس ، وفخر الدين البلبيسي إمام جامع الأزهر بالقاهرة
وشمس الدين بن اللبان بدمشق ، وأنه أخذ الفقه بالقاهرة عن البرهان الأبناسى وتلميذه
تقي الدين الكركي ، وبالكرك عن الشيخ علاء الدينالفاقوسي تلميذ الأذرعي
بدمشق . وبدمشق عن شهاب الدين بن الجباب ، وبببلبيس عن شمس الدين بن
حبيحب ، وبدمنهور الوحش عن شهاب الدين بن السنديوني وأخيه شمس الدين وقاسم
بن عمر وابن عواض ، والنحو بالقدس عن الشيخ علاء الدين بن الرصاص .
وبالقاهرة عن البرهان الأبناسى ، وبدمشق عن أبي عبدالله المغربي التوزري ، وبد منهور
الوحش عن ابني السنديوني وقاسم بن عمر وابن عواض والأصلين عن تقي الدينالكركي
بالقاهرة ، والتصريف والمنطق عن الشيخ أبي عبدالله المغربي التوزري ، وأنه لازم ببيت
المقدس شمس الدين ابن الخطيب وشمس الدين القلقشندي ، وشهاب الدين بن
الهائم . وحفظ نظمه فى قواعد الإعراب وعرضه عليه وأجاز له , وبالقاهرة البرهان
البيجوري وشمس الدين البرماوي و بدر الدين الطنبدي ، وولي الدين العراقى ، وزين
الدين القمنى ، وأنه حضر دروس الجلال البلقيني وابن قاضي شهبة بدمشق ، وأنه تردد
إلى الشيخ قنبر بجامع الأزهر ، وقرأ عليه تصريف العنزي ، وأنه ناب في ضواحي القاهرة
-٥-
End of Page 16
عن الجلال البلقيني , وولي قضاء المحلة عن الهروي وشيخ الإسلام ابن حجر ، ثم ولي
قضاء منوف عن شيخ الإسلام ابن حجر وولي مشيخة مدرسة نصرالله بفوة وانقطع بها
إلى أن مات وذكر أن له عدة مؤلفات فى عدة فنون من فقه ونحو وقراءات .
ومات في أواخر شعبان ظنا (١) سنة ثلاث وخمسين و ثمان مئة بالقاهرة .
الشيخ الخامس عشر من حلب
أحمد بن إبراهيم بن محمد بن عمر بن عبدالعزيز بن محمد بن أحمد بن هبة الله بن
محمد بن هبة الله بن أحمد (٢)، وهو أول من ولي القضاء بحلب من بنى العديدم ، بن
يحيي بن زهير بن هارون بن هارون أخي عبدالله جد بنى جرادة ابني موسى بن عيسى
القادم حلب من البصرة بعد الخمسين ومئة لأنه انتقل مع والده في طاعون سنة احدى
وخمسين ومئة , فلما وصلوا الى حران توفي بها أبوه ودفن بها فقدم عيسى إلى حلب .
ووالده ٧/ و / هو عبدالله بن محمد بن أبي جرادة عامر بن ربيعة بن خويلد بن عوف بن
عامر بن أبي القبيلة عقيل بن كعب بن ربيعة بن عامر بن صعصعة بن معاوية بن بكر بن
هوازن بن منصور بن عكرمة بن خصفة بن قيس عيلان بن الياس بن مضر بن نزار بن
معد بن عدنان القيسي العقيلي - بضم العين - الحلبي الحنفي الشهير بابن العديم ،
قاضي القضاة , شهاب الدين ابن قاضي القضاة جمال الدين ابن قاضي القضاة ناصر
الدين ابن قاضي القضاة كمال الدين ابن قاضي القضاة عز الدين أبي البركات ابن
الصاحب محيى الدين أبي عبدالله ابن قاضي القضاة نجم الدين ابن قاضي القضاة جمال
الدين ابن قاضي القضاة مجد الدين أبي غانم ابن قاضي القضاة جمال الدين ابن قاضي
القضاة نجم الدين . ولد في ثالث عشر صفر سنة أربع وستين وسبع مئة بحلب . وسمع بها
من والده الكثير . من ذلك : جزء أبي الجهم وجزء الخابري " والمنتقى من مسند
الحارث " وأربعين ابن المجير ومشيخة عبدالله بن النحاس الأصم تخريج محمد بن علي
(١) تعليق بالهامش بخط مغاير نصه : إنما توفي في ثاني عشر رمضان .
(٢) ترجمته في " عنوان الزمان ٢: و ، وبخط أبي الفتوح تعليق نصه : قال أبو ذر: ولا طلب عنده لشيء من
العلم بل هو عامي .
.٥-
End of Page 17
الصابوني " والموطأ " رواية يحيى بن يحيى بفوت وعشرة الحداد بفوت . ومن الكمال ابن
حبيب " البلدانيات للسلفى " وغالب " الموطأ " رواية القعنبي وغالب " الفصيح " لثعلب
وغير ذلك .
ومن الشرف أبي بكر الحراني كتاب " العلم " لأبي خيثمة ،مسلسلات التيمي "
و " المنتقى من مسند الحارث ،" ومن البدر محمد بن علي بن أبي سالم الحلبي مسلسلات
التيمي وأجاز له جمع ، منهم : أحمد بن محمد بن عمر زغلش وأحمد بن يوسف
الخلاطي وحسن بن اللهبل ، وابن قاضي الجبل ، وأحمد بن عبد الكريم البعلى ، والبهاء
بن خليل ، والموفق الحنبلي ، وعمر بن ابراهيم النقبي ومحمود المنبجي وابن أميلة
وغيرهم . وحدث . وهو من بيت كبير مشهور بالرئاسة ، محافظ على الصلوات
والأذكار . ولي قضاء حلب بعد فتنة تمر مدة . وولى بعض أنظار المدارس بحلب وكان
والده من قضاةالسلف .
مات فى الليلةالمسفر صباحها عن يوم الأربعاء خامس عشر شوال سنة سبع وأربعين
ونمان مئة - رحمه الله تعالى .-
الشيخ السادس عشر من حلب
أحمد بن أبي بكر بن أحمد بن علي بن اسماعيل الحموي الأصل ثم الحلبي ، الحنبلي
القادري الشهير بابن الرسام قاضي القضاة شهاب الدين (١). ولد تقريبا في سنة ثلاث
وستين وسبع مئة . اشتغل ببلده حماة ، وسمع بها من قاضبها شهاب الدين بن أبي
العباس أحمد بن عبد الرحمن المرداوي " المعجم اللطيف " للذهبي " وثلاثيات صحيح
البخاري " وبعض " صحيح البخاري " و " الأربعين المخرجة " تخريج المحب الصامت ومن
حسن بن أبي المجد الآدمي وأحمد بن علي بن عبدان العداس ، وشرف ابنة محمد بن
حسن بن مسعود الخطيب والدها بالمنصورية جزء أبي عمر ٧/ظ/ السلمي ، ومن
أحمد بن الألفى بعض " صحيح البخاري وسمع بحمص من إمام جامعها أحمد بن
حسين بعض " صحيح البخاري ،" وببعلبك من أبي عبد الله محمد بن علي بن اليونانية
(١) ترجمته في : عنوان الزمان ٣:ظ- كحالة -١٣٢/١: هدية العارفين ١٧٥/١-
-٥٤-
End of Page 18
" صحيح البخاري " وجزء أبي بكر بن زبان ، وبدمشق من المحب الصامت جزء أبي
عمر " بن فضالة وكتاب " ذكر والدعاء " ليوسف القاضى . وسمع بالقاهرة من السراج
البلقيني وزين الدين العراقي ، ونور الدين الهيثمي وغيرهم .وأجاز له الحفاظ العلامة
ابن رجب وابن سند والعماد بن بردس . ومحمد بن محمد بن عمر بن عوض ومحمد بن
أحمد بن المنبجى ويحيى بن يوسف الرحى وعبد الرحيم بن محمود بن خطب بعلبك
وغيرهم . وحدث ، وجمع كتابا في فضائل الأعمال . وله مواعيد حسنة يورد فيها أخبارا
مستحسنة . ولي قضاء بلده حماة ثم قضاء طرابلس قضاء حلب مرارا ثم قضاء حماة
واستمر بها الى أن مات . وقدم القاهرة غير مرة . وكان صاحب دهاء . وله فضائل
ونظم ونتر (١). مات في سنة أربع وأربعين ونمان مئة بحملة - رحمه الله وسامحه .-
الشيخ السابع عشر من القاهرة
أحمد بن أبي بكر بن اسماعيل بن سليم - بفتح السين - بن قاسماز - بقاف وياء
تحتانية . وآخره زاي - ابن عثمان بن عمر الكناني البوصيري ، نزيل القاهرة .
الشافعي ، الإمام شهاب الدين (٢)
ولد في العشرالأوسط من المحرم سنة اثنتين وستين وسبع مئة . اشتغل قليلا فاشتغل فى
النحو على بدر الدين المقدسي ، ولم يكن يشارك فى شىء منه ولا من الفقه . وسكن
القاهرة ، وسمع بها من البرهان الشامي " الأمالي " والقراءة لابن عفان (٣). ولازم
الحافظ زين الدين العراقي على كثير ، فسمع منه ومن رفيقه نور الدين الهيثمي جزء ابن
زبر , والسابع من حديث سفيان وما في آخره من حديث الباغندي وجزء ابن زبان
والمجلس الثالث والرابع والحادي عشر من " أمالي الجوهري " وغير ذلك ، ومن سراج
(١) بخط أبي الفتوح تعليق نصه : بخط أبي ذر على المسودة : وكان يأخذ الرشوة في حلب ويعمل المواعيد والعامة
(٢) ترجمته في : حسن المحاضرة -٣٦٣/١، عنوان الزمان ٣-ظ- هدية العارفين -١٢٤/١:عصر
لا تقبل عليه لأجل ذلك ، ولما قدم ابن حجر إلى حلب ومعه الأربعون المتباينة وهي عديمة النظر أخرج هو
أربعين وجاء بها إليه ، فقال ابن حجر : هذا لا يعرف التباين ولا يعرف شيئا ، أو كلاما هذا معناه .
(٣) في النسخة لابني عفان ، وفي مواضع أخرى ذكره : ابن عفان ، وهو الصواب كما في دستور الاعلام
سلاطينالمماليك ١٨٧/١
٤٢ و .
-٥-
End of Page 19
الدين البلقيني ترجمة أبي القاسم بن سراقة من جزء ابن شاهد الجيش . ثم لازم شيخنا
أبي الفضل ابن حجر في حياة شيخه العراقي فكتب عنه " لسان الميزان " و " النكت على
الكاشف " وسمع عليه كثيرا من تصانيفه وغيرها . وأكب على نسخ الكتب الحديثية .
وفي الآخر أكب على نسخ " الفردوس " و " مسند الفردوس " وعلق بذهنه من أحاديثهما
أشياء كثيرة . وكان يذاكر بها ، وجمع أشياء منها : فوائد سنن ابن ماجة على الكتب
الأصول الخمسة " والكلام على أسانيدها و فوائد السنن الكبرى " ،والبيهقي وعلى الكتب
الستة ، و " زوائد المساند العشرة " أبو داود الطيالسي ومسدد ، والحميدي وابن أبي
عمر ، واسحاق بن راهويه ، وأحمد بن منيع ، وأبو بكر بن أبي شيبة وعبد بن حميد
والحارث بن أبي أسامة ، وأبي يعلى الموصلي . وجمع من مسند الفردوس " وغيره
أحاديث ذيل بها على " الترغيب " للمنذري سماه " تحفة الحبيب للحبيبالزوائد على
الترغيب والترهيب ،" لم يبيضه ٨/ و ،/ وجمع فى المختلطين والمدلسين ، وفي من
يجري عليه عمله بعد الموت مرة أو مرتين فى رسالتين ، وألف فى عمل اليوم والليلة . ولم
يزل مكبا على الاشتغال والنسخ إلى أن مات . وكان كثير السكون والعبادة والتلاوة مع
حدة الخلق .
مات في ليلة الأحد ثامن عشري المحرم سنة أربعين وثمانمائة بمدرسة السلطان
حسن (١) بالرملة -- رحمه الله .-
أحمد بن أبي بكر بن طباحو البعلى الخباز والده العطار هو (٢) سمع من محمد بن على
اليونيني ومحمد بن محمد بن ابراهيم الحسينى ، ومحمد بن محمد بن أحمد الجردي
اصحيح البخاري " في سنة تسعين وسبع مئة ببعلبك ، وحدث بشيء منه .
الشيخ الثامن عشر من بعلبك
(١)شرع في بنائها السلطان حسن بن الناصر محمد بن قلاوون سنة .٧٥٨ أنظر حولها ( حسن المحاضرة .٢٦٩/٢:
تاريخ الجامعات الإسلاميةالكبرى ٩٧:).
(٢) ترجمته في الضوءاللامع .٢٥٥/١:
و٦ -٥
End of Page 20
الشيخ التاسع عشر من مكة
أحمد بن أبي بكر بن عبدالله بن ظهيرة بن أحمد بن عطية بن ظهيرة بن مرزوق بن
محمد بن علي بن عليان بن هاشم بن حرام بن علي بن راجح بن سليمان بن عبد الرحمن
بن حرب بن إدريس بن سالم بن جعفر بن قاسم بن الوليد بن جندب بن عبدالله بن
الحارث بن عبدالله بن الوليد بن الوليد بن المغيرة بن عبدالله بن عمر بن مخزوم بن يقظة
بن مرة بن كعب بن لؤي القرشي المخزومي ، اليمني الزبيدي المكي الشافعي ، الشهير بابن
ظهيرة الشيخ شهاب الدين (١)
ولد في جمادى الآخرة سنة تسعين وسبع مئة بزبيد من بلاد اليمن ونشأ بها .وأجاز له
في سنة إحدى وتسعين وما بعدها البرهان ابن صديق وأحمد بن حسن بن الزين
وأحمد بن محمد بن الناصح وعبد الكريم بن محمد بن عبد الكريم الحلبي ، والقاضي
علي النويري وأبو اليمن الطبري ، وأخوه المحب ، والشريف محمد بن قاسم البنزرتي ،
ومحمد بن أبي بكر بن سليمان البكري ، ونسيم الدينالكازروني ، ونصرالله بن أحمد
البغدادي ، وزين الدين العراقي ، ونور الدينالهيثمي ، والشريف محمد بن عبدالله
الجرواني ، والقاضى مجد الدين الشيرازي ، وعبد اللطيف الزرندي ، وخلق . وحدث .
وتردد إلى مكة مرات للحج والمجاورة ويتجر مع ذلك . ثم انقطع بمكة من بعد الأربعين
وثمان مئة الى أن مات . وكان خيرا ساكنا مباركا كثير العبادة والطواف (٢)
مات في عشاء ليلة الأحد خامس ذي القعدة سنة ثلاث وخمسين وثمانمائة بمكة .
وصلى عليه بعد صلاة الصبح عند الحجر الأسود ودفن بالمعلاة ٨/ظ/ بتربةالعفيف
الدلاصى - رحمه الله وغفر له .
أحمد بن أبي بكر بن عمر القرشي العبدري الشافعي الشهير جده بابن العريض (٤)
(١) ترجمته في : الضوء اللامع -٢٥٥/١: التبر المسبوك -٢٧٥: الدر الكمين .
(٢) الأصل : بالطواف ، وفي الدر الكمين أوردها كما أثبتتناها وهو الأصح .
(٣) بياض بالأصل .
(٤) ترجمته في : الضوءاللامع .٢٥٨/١:
الشيخ العشرون من ٣)
٥-
End of Page 21
الشيخ الحادي والعشرون من الصالحية
أحمد بن حسن بن أحمد بن عبد الهادي بن أحمد بن عبد الهادي (١) بن عبد
الحميد بن عبد الهادي بن يوسف بن محمد بن قدامة بن مقدام ، القرشي العمري ،
المقدسي الصالحي ، الحنبلي الشهير بابن عبد الهادي (٢)، وقد تقدم بقية نسبه في قريبه
ابراهيم بن محمد بن موسى البقاعي ، الشيخ الصالح شهاب الدين . سمع في سنة ثلاث
وسبعين وسبع مئة من الصلاح بن أبي عمر الثاني من أمالي أبي بكر بن بشران "
الأنباري (٣ وسمع من والده الثاني من " الحنائيات ،" ومن عمه ابراهيم الثاني من
حديث يحيى بن معين ، وما انتخبه الطبراني لابنه على بن فارس ومن غيرهما (٤)
وحدث ، وكان خيرا دينا مباركا ، له بستان بالصالحية يزرعه ويقوم به وقل أن يأكل إلا
منه .
مات يوم الجمعة ثالث رجب سنة ست وخمسين ونمان مئة ودفن بالروضة بالقرب
من الشيخ موفق الدين بن قدامة - رحمه الله تعالى .-
أحمد بن عبد الرحمن بن أحمد بن الموفق اسماعيل بن أحمد بن محمد الذهبى
الصالحي الحنبلي المعروف بابن ناظرالصاحبة (٥) المسند المعمر ، شهاب الدين أبو العباس
(١) تعليق على هذا الكلام بالهامش نصه :( قوله أحمد بن عبد الهادي زيادة (٩) وهم فيه المؤلف ، كذا أخبرني به
الشيخ الثاني والعشرون من الصالحية
شيخنا الامام جمال الدين بن بدر الدين حسن ( صاحب الترجمة وسيأتي في ترجمة أحمد بن عمر عم
صاحب الترجمة .
(٢) ترجمته في : الضوء اللامع -٢٧٢/١: كحالة .١٨٩/١:
(٣) تعليق على هذا الكلام بالهامش نصه : قال شيخ الإسلام ابن حجر فيما قرأه بعض أصحابه سمع على الصلاح
(٤) ورد تعليق بالهامش نصه : وسمع على الصلاح ابن أبي عمر بعض مسند الإمام أحمد كما أخبرني حفيده العالم
ابن أبي عمر الثاني من أمالي أبي بكر الأنباري بإجازته إن لم يكن سماعا ، عن الفخر , أنا ابن طبرزد ، أنا
الأنصاري ، أنا أبو الحسين علي بن محمد بن عبدالله بن المهتدي ، أنا أبو الفضل وبقية التعليق مطموس .
(٥) ترجمته في " الضوء اللامع -٣٢٤/١٤ التبر المسبوك -١٢٧- نظم العقيان -٣ المنهل الصافي ،
جمال الدين يوسف بن عبد الهادي ).
-٣١٢/١ عنوان الزمان ١١:ظ.
.٨-
End of Page 22
ابن العلامة زين الدين
ولد في سنة ست وستين وسبع مئة ، وأحضره والده على ابن الجوخي " مسند الإمام
أحمد بن حنبل " بكماله . وسمع من والده الأول والثاني من حديث ابن قانع "
وسداسى التابعين " لأبي موسى المديني ومنتخبا من " السفينة البغدادية " للسلفي ، ومن
محمد بن الرشيد عبد الرحمن المقدسي ، وعلي بن عبد الرحمن بن محمد بن سليمان بن
حمزة ومحمد بن محمد بن داود بن حمزة " الرسالة المغنية فى السكوت ولزوم البيوت "
لابن البناء ، ومن الرشيد فقط " جزء أبي الجهم " ومن أحمد بن محمد بن ابراهيم بن
المهندس رسالة الحسن البصري " ومن أحمد بن أبي بكر بن أحمد بن عبد الحميد بن
العز الجزء الثاني من " المختارة " للضياء وحدث . وأقدمه الملك الظاهر جقمق الى القاهرة
مع رفيقيه عبد الرحمن بن يوسف بن الطحان ، وعلي بن اسماعيل بن بردس فقدموها في
يوم الاثنين خامس عشر المحرم سنة خمس وأربعين فحدثوا بها ب مسند الإمام أحمد "
وغيره . وعاد إلى بلاده في رجب من السنة صحبة رفيقه ابن بردس . وكان خيرا دينا ،
أحد الشهود بمجلس الحكم العزيز الحنبلي بدمشق ومات سنة تسع وأربعين وثمان مئة
بصالحية دمشق .
الشيخ الثالث والعشرون من الصالحية
أحمد بن عبد الرحمن بن حمدان بن حميد - بالتكبير - العنبتاوي - بفتح
النون ثم موحدة ساكنة ثم مئناة فوق ٩/ و / نسبة إلى عنبتا من قرى جبل نابلس
المقدسي ثم الصالحي الحنبلي (١) ولد تقريبا سنة ست وسبعين وسبع مئة . وسمع من المحب
الصامت جزءا من حديث أبي موسىالمديني وجزءا من حديث العتيقي والنخشبى
والجوهري والأول من تلخيص عوالي مرويات القاضى سليمان بن حمزة ، وعلى موسى
بن عبدالله المرداوي " المنتقى الصغير من الغيلانيات " وعلى أبي الهول الجزري جزءا فيه
أحاديث عوالي من مسموعات أبي نعيم ، وعلى العماد أبي بكر بن محمد ابن الحبال الثاني
من " المختارة " للضياء المقدسى وحدث . وكان يتكسب بالشهادة بدكان بالصالحية .
(١) ترجمته في : الضوءاللامع .٣٢٨/١: عنوان الزمان ١٢:ظ.
--
End of Page 23
الشيخ الرابع والعشرون من الصالحية :
أحمد بن عبد الرحمن بن سليمان بن البهاء عبد الرحمان بن العز محمد بن سليمان بن
حمزة بن أحمد بن عمر بن أبي عمر محمد بن أحمد بن قدامة المقدسي الصالحي (١)
وتقدم بقية نسبه في ترجمة ابراهيم بن محمد بن موسى البقاعي ، شهاب الدين بن زين
الدين . حضر فى الخامسة سنة ثمانين وسبع مئة على محمد بن أحمد بن محبوب ومحمد بن
الرشيد عبد الرحمن المقدسي جزءا ابن نجيد ، وحدث به وسمع من والده الثاني من
حديث رغبة عن الليث بن سعد ، خلا فوتا من أوله ، ومن عم أبيه أبي الحسن علي بن
البهاء عبد الرحمن ومحمد بن الرشيد عبد الرحمن " البعث والنشور " لابن أبي داود وعلى
العماد أبي بكر بن ابراهيم بن محمد بن أبي عمر جزءا من فوائد أبي الحسن بن رزقويه ،
ومن غيرهم . وحدث .
ومات في يوم الأحد تاسع شوال سنة أربع وستين وثمانمائة بالصالحية , ودفن من
يومهبقبر والده بمقبرةالشيخ أبي عمر بسفح قاسيون - رحمه الله .-
الشيخ الخامس والعشرون من مكة المشرفة :
أحمد بن عبد العزيز بن أحمد بن سالم بن ياقوت المكى المؤذن شهاب الدين (٢)
ولد تقريبا سنة سبع وثمانين وسبع مئة (٣) بمكة ونشأ بها . وسمع بها من البرهان ابن
صديق " مسند الدرامى وأجاز له في سنة ثمان وثمانين وما بعدها العفيف النشاوري
وابراهيم بن علي بن فرحون ، والبرهان الشامي ، ومريم بنت الأذرعي ، وزين الدين
العراقي ، ونور الدين الهيثمي , والكمال الدميري ، وعبد الواحد الصردي , وولي الدين
ابن خلدون ، وفاطمة بنت أبي المنجأ وفاطمة بنت ابن عبد الهادي . وسمع وحدث
ودخل جزيرة سواكن قبل العشرين وثمانمائة . ثم خرج منها إلى بر السودان فتزوج هناك
(١) ترجمته في : الضوء اللامع -٣٢٩/١: عنوان الزمان ١٢:ظ.
(٢) ترجمته في : الضوءاللامع -٣٤٨/١: الدر الكمين .
(٣) قال في الدر الكمين : ولد في آخر سنة ست وثمانين وسبع مئة أو فى التي بعدها ).
"٦٠-
End of Page 24
ورزق عدة أولاد . وصار يحج فى بعض السنين ويجاور قليلا . وانقطع عن الوصول الى
مكة من بعدالأربعين بقليل . ثم مات هناك في أوائل سنة ست وخمسين ونمان مئة
رحمه الله . وكان خيرا ٩/ظ/ مباركا وعنده سذاجة وتعقل .
الشيخ السادس والعشرون من مكة
أحمد بن عبد القوي بن محمد بن عبد القوي بن أحمد بن محمد بن علي بن معمر
بن سليمان بن عبد العزيز بن أيوب بن علي البجائي الأصل ، المكي المالكي شهاب
الدين (١) ولد في ضحى يوم الجمعة ثاني عشر ربيع الأول سنة سبع وتسعين وسبع مئة
بمكة ونشأ بها . وسمع بها من البرهان ابن صديق بعض " صحيح البخاري " ومن أبي بكر
ابن الحسين المراغي " الصحيحين " بفوت في البخاري والمجلس الأخير من " صحيح ابن
حبان " ومن مسند أبي داود ،" ومن محمد بن عبدالله البهنسى قطعة من آخر " الشفا
وأجاز له فى سنة خمس وثمانين مئة البرهان ابن صديق وأبو بكر بن الحسين , وعائشة
بنت محمد بن عبد الهادي ، وزين الدين العراقي ونور الدين الهيثمى ، ومحمد بن حسن
الفرسيسى ، وأحمد بن أبي البدر الجوهري ، وأبو الطيب السحولي ، وعلي بن ابراهيم
الجزري ، وعبد الكريم بن محمد الحلبى ومحمد بن أحمد الغزالي (٢) وأحمد بن محمد بن
عبد الغالب الماكسينى ، وأبو اليمن الطبري ، ومحمد بن معالي الحلبي ، والقاضي مجد
الدين الشيرازي ، وشرف الدين بن الكويك ، ومحمد بن عبدالله الحسباني ، وشهاب
الدين الحسباني ، وشهاب الدين بن حجي ، وعبد الرحمن بن حيدر الدهقلي ، وفتح
الدين المخزومي ، وجماعة وله نظم تكسب بتحمل الشهادة والجلوس لها ولم يحمد في
شهادته وحدث .
مات في عشاء ليلة السبت حادي عشر رجب سنة احدى وستين وثمانمائة بمكة
وصلى عليه صبح يوم السبت ، ودفن بالمعلاة - رحمه الله وسامحه .-
(١) ترجمته في : الضوءاللامع -٣٢٣/١: الدر الكمين :
(٢) كذا بالأصل ، ولم نتحقق منه .
.٦١-
End of Page 25
الشيخ السابع والعشرون من الصالحية
أحمد بن عبدالله بن أحمد زعرور - بزاي أوله مفتوحة ثم مهملات - بن عبدالله
بن أحمد بن أبي مجلي - بفتح الجيم وكسر اللام المشددة - المرداوي المقدسي
الصالحي الحنبلي ، المعروف بابن عبدالله (١) ولد سنة خمس وستين وسبع مائة . وسمع
من أبي الهول الجزري النصف الثاني من جزء فيه أحاديث عوالي من مسموعات الحافظ
أبي نعيم الأصبهاني جمع الضياء المقدسي ، وحدث به .
الشيخ الثامن والعشرون من القاهرة
أحمد بن عبدالله بن محمد بن ابراهيم بن لاجين بن عبدالله الرشيدي شهاب
الدين (٢) ابن الإمام جمال الدين . ولد تقريبا في سنة سبعين وسبع مئة . سمع من أحمد
بن حسن السويداوي وعبد الرحمن بن الشيخة" المجالسة ١٠/" و / للدينوري
والأربعين " لامام الحرمين ، ومن البرهان الشامي كتاب " أدب الصحبة " لأبي عبد
الرحمن السلمي ، ومن أبي العباس أحمد عمر بن الجوهري " السنن " لابن ماجة ومن
القاضي اسماعيل الحنفي " الحديث المسلسل بالأولية " و " السنن " لأبي داود السجستاني
ومن التاج بن الفصيح السنن الكبرى " للنسائي ، ومن التقى بن حاتم " السنن الكبرى "
و " دلائل النبوة " للبيهقى ومن الفرسيسي " السيرة الكبرى " لابن سيد الناس ، ومن العز
أبي اليمن محمد بن الكويك " الأدب المفرد " للبخاري بفوت ، ومن عزيز الدين المليجي
" صحيح البخاري " ومن والده جمال الدين الرشيدي " السنن " لأبي داود السجستاني
لمجلس البطاقة ،" ومن الجمال الحلاوي وابن المطرز وابن الخشاب وغيرهم . وأجاز له
ابراهيم بن أحمد بن عبد الهادي ، وأحمد بن أقبرص ، وأحمد بن خليل العلائي ، وأبو
هريرة ابن الذهبي ، وعبدالله بن خليل الحرستاني ، وابن أبي المجد ، وعمر بن محمد بن
عبد الهادي وعمر بن محمد البالسي ، وفاطمة بنت ابن المنجأ وفاطمة بنت ابن عبد
الهادي وخلق
(١) ترجمته في : الضوءاللامع -٣٥٥/١: عنوان الزمان ١٥:ظ.
(٢) ترجمته في : الضوءاللامع -٣٦٣/١: عنوان الزمان ١٥:ظ.
.-
End of Page 26
ومات يوم الأحد ثاني عشري شعبان سنة أربع وأربعين وثماني مئة بالقاهرة .
الشيخ التاسع والعشرون من طرابلس
أحمد بن علي بن أزدمرالطرابلسى ، الناسخ الشهير بابن يومئذ ، العدل شهاب
الدين (١). ولد في المحرم سنة تسع وستين وسبع مئة بطرابلس الشام . وسمع ببعلبك في
سنة تسعين " صحيح البخاري " على شمس الدين محمد بن محمد بن ابراهيم الحسيني
ومحمد بن علي بن أحمد اليونينى ومحمد بن محمد بن أحمد الجروي . وحدث بشيء
منه .
الشيخ الثلاثون من القاهرة
أحمد بن علي بن عبد القادر بن محمد بن ابراهيم بن محمد بن تميم بن عبد الصمد
بن أبي الحسن بن عبد الصمد بن تميم بن علي بن عقيل بن المعز معد بن المنصور اسماعيل
بن القائم أبي القاسم بن المهدي عبدالله بن محمد بن جعفر بن محمد بن اسماعيل بن جعفر
الصادق بن محمد الباقر بن علي بن الحسين بن علي بن أبي طالب الحسيني العبيدي
المصري الشهير بالمقريزي (٢) رأيت بخطه ما مثاله : نسبة إلى حارة فى بعلبك تعرف بحارة
المقارزة نزلها وسكن بها من أجدادي محمد بن تميم فستر أولاده من بعده بالانتساب إليها
لأنهم كانوا من اخفاء أنفسهم خوفا عليها من القتل كما قيل :
فلو تسأل الأيام ما اسمي مادرت وأين مكاني ما عرفن مكانا
لا يبرحون لائذين بالاختفاء حتى أن بعضهم قال في انتسابه مرة : الباهلي ، فسأله
بعض من لا يحتشمه في ذلك فقال :أردت أني من أهل المباهلة التي أراد رسول الله
صلى الله عليه وسلم أن يباهل بها نصارى نجران . وقال بعضهم فى ١٠/ظ/ انتسابه
(١) ترجمته في : الضوء اللامع .١٣/٢:
(٢) ترجمته في الضوء اللامع -٢١/٢: التبر المسبوك -٢١: حسن المحاضرة -٥٥٧/١: عنوان الزمان :
١٨ظ- البدر الطالع -٧٩١: هدية العارفين .٢/١:
.-
End of Page 27
مرة : الأنصاري فقيل له في ذلك فقال : أردت أنا أنصار الله من قوله تعالى ( يا أيها
الذين آمنواكونوا أنصار الله )(١) ونحو ذلك مما يريدون به تغيبة حالهم واخفاء أنفسهم ،
والله غالب على أمره . ولكن أكثر الناس لا يعلمون )(٣) انتهى .
وشاهدت بخط شيخنا أبي عبدالله محمد بن أحمد الفريابي ما صورته : الحمد لله ،
يقول كاتبه محمد بن أحمد اللخمي الفريابي : رأيت في كتاب قديم نسبة الخلفاء
العلويين وعقبهم ، وما تخلف عنهم من ذريتهم رجلا رجلا وامرأة امرأة . فكان مما
وجدته فيه أن هذه النسبة التى عرف بها شيخنا الامام الحافظ العلامة وحيد دهره
وفريد عصره تقي الدين - أبقاه الله - أنها نسبة الى جدد لهم يعرف بابن أمقريز
الكتامي ، من أمراء كتامة . وكانت له بنت رائعة الجمال فائقة الحسن ، فتزوجها رجل
من ولد الأمير الكبير عقيل بن أمير الدين المعز لدين الله تعالى يقال له فى ما أظن عبد
الصمد جد مولانا الشيخ الحافظ تقي الدين - أعزه الله - وحسبنا الله ونعم الوكيل )
انتهى .
الإمام العلامة مؤرخ زمانه ، ذوو التصانيف الباهرة , تقي الدين أبو العباس . ولد
بعد الستين والسبع مائة بالقاهرة ، كذا كان يكتب بخطه . ورأيت في كتاب " انباء
الغمر " لشيخنا أبي الفضل بن حجر أنه ولد في سنة ست وستين وسبع مئة . انتهى .
ونشأ نشأة حسنة وحفظ القرآن العظيم وهو ابن سبع سنين . وكان والده وجده
حنبليين (٣) فنشأ هو على مذهب جده لأمه العلامة الأديب المشهور شمس الدين محمد
بن عبد الرحمن الصائغ الحنفي . وحفظ كتابا في مذهب الامام أبي حنيفة .
فلما ترعرع وجاوز العشرين تحول شافعيا وأحب اتباع الحديث النبوي ، فواظب عليه
حتى كان يتهم بمذهب ابن حزما ولكنه كان لا يعرف به .وسمع الحديث وقرأ بنفسه ،
وحضر فى الرابعة على الحراوي كتاب " فضل الخيل " للدمياطي . وسمع من جده لأمه
ا صحيح البخاري ،" ومن البرهان الشامي " صحيح البخاري " ومسند عبد بن حميد
(١) سورة الصف ، الآية .١٤
(٢) سورة الروم الآية ٦
(٣) الأصل : حنبليان .
في .٦
End of Page 28
والشاطبية " و " التيسير ،" للداني وجزءالانصاري " وأدب الصحبة " لأبي عبد الرحمن
السلمي وغير ذلك ، ومن القاضي إسماعيل الحنفي " صحيح مسلم " و " السنن " لأبي داود
و " جامع الترمذي " و " السنن الصغرى " للنسائي و " السيرة " لابن اسحاق ، ومن ابن
الشيخة " الشاطبية " و " السيرة " لابن اسحاق . ومن عز الدين بن الكويك " الشاطبية
و " الموطأ " رواية يحيى بن يحيى " والشفا " للقاضي عياض و " البعث والنشور " لابن أبي
داود و " الألفية " لابن مالك و " مقامات الحريري " وغير ذلك ، ومن نجم الدين بن
رزين وشمس الدين بن الخشاب صحيح البخاري ،" ومن صلاح الدين البلبيسي
صحيح مسلم ،" ومن ابن أبي المجد المجلس الأخير من صحيح البخاري وأجاز له
في سنة إحدى وسبعين الشهاب أحمد بن حمدان الأذرعي والجمال الأسنائي وأبو البقاء
السبكي وعلي بن يوسف الزرندي وغيرهم . وحج عدة حجات ١١/: و / وأول
وصوله إلى مكة مستهل رمضان سنة ثلاث وثمانين ، وسمع بها من النشاوري والأميوطي
الصحيحين " ومن سعد الدين الاسفرايني " الشفا " للقاضي عياض ومن القاضي أبي )
الفضل النويري والشيخ أبي العباس بن عبد المعطي . وحج وعاد مع الحاج ، ثم قدم في
وسط سنة سبعة وثمانين وجاور بها ، وسمع بها على خلق من أهل مكة ، منهم شمس
الدين بن شكر ، قرأ عليه " مسند أبي حنيفة " لابن خسرو وغير ذلك . وحج ثم عاد الى
بلده ثم حج سنة تسعين صحبة الحاج وعاد ثم حج مع الحاج سنة خمس وعشرين وثمان
مئة وعاد ثم وصل إلى مكة فى وسط سنة أربع وثلاثين وجاور بها وحدث بها بقطعة من
أول كتاب " إمتاع الاسماع " تأليفه . وحج ثم عاد صحبة الحاج ، ثم حج في موسم سنة
ثمان وثلاثين ، وجاور سنة تسع وثلاثين ، وحدث بها بجميع كتاب " متاع الأسماع "
تأليفه وغير ذلك . وحج ثم عاد إلى بلده . ولي حسبة القاهرة بالوجه البحري في حادي
عشر رجب سنة احدى وثمانمائة عن شمس الدين محمد البجانسي . ولم تطل إقامته
لكثرة المعاندين ممن يليها برشوة فعزل بالعيني في يوم الاثنين مستهل الحجة من السنة ، ثم
أعيد في ثامن عشر جمادى الأولى سنة اثنتين وثمانين مئة ثم عزل فى عاشر شعبان من السنة
بجمال الدين محمد بن عرب الطنبدي بمال وعد به ، ثم أعيد في ثاني عشري شوال سنة
سبعة و ثمان مئة بكره منه ، بعد مراجعة السلطان ثلاث مرات واستعفى في يومه واستمر
أياما قلائل ما تبلغ الأربعين يوما . وولي خطابة جامع عمرو بن العاص ، ونظر جامع
.٦٥
End of Page 29
الحاكم والإمامة به . ودخل دمشق مع الناصر سنة عشر وثمانمائة وعاد معه وولي نظر
القلانسي (١) في شوال سنة إحدى عشرة ثم قدم مع الناصر دمشق أيضا سنة اثنتي
عشرة ، وعاد ثم قدم معه دمشق أيضا سنة ثلاث عشرة وولي بها نيابة عن فتح الله كاتب
السر نظر دار الحديث الأشرفية (٢) وتدريسها وتدريسالأمينية (٣) ونظرها ونظر
المارستان النوري وعدة وظائف ، وعاد معه ثم عاد إلى دمشق أيضا في سنة أربع عشرة
مع الناصر ، وأقام حتى قتل الناصر ، ثم عاد مع الخليفة ونقم عليه جمال الدين
الأستادار صحبة ابن فتح الله ، وتوصل الى أذيته فى أول دولة المؤيد ، وأعانهم القاضي
صدر الدين الآدمي فوقاه الله تعالى . ولزم بيته ، وأقبل على شأنه فكتب وحرر ، ونظم
ونثر . وله مشاركة فى عدة فنون ، وتولع بالتاريخ فحفظ منه كثيرا وجمع فيه شيئا
كثيرا ، وصنف فيه كتبا حسنة مفيدة خصوصا في تاريخ القاهرة فإنه أحيى معالمها
وأوضح مجاهلها وحدد مآثرها ، وترجم أعيانها ومن تصانيفه كتاب " إمتاع الاسماع
بما للرسول من الأبناء والاحوال والحفدة والمتاع " ست مجلدات كبار ، وكتاب " المدخل
إليه " مجلدان ، وكتاب " درر العقود الفريدة فى تراجم الأعيان المفيدة " أربع مجلدات
اشتمل ١١/ظ/ على تراجم مشاهير من عاصرهم من أهل الشرق والغرب والشمال
والجنوب ، وكتاب " الواعظ والاعتبار بذكر الخطط والآثار أربع مجلدات ، وكتاب
عقد جواهرالاسفاط من أخبار مدينة الفسطاط " مجلد وذيله ، كتاب " ايقاظ الحنفاء
بأخبار الائمة الفاطميين الخلفاء " مجلد ، وذيله كتاب " السلوك لمعرفة دول الملوك " خمس
مجلدات ، و " التاريخ الكبيرالمقفى " ستة عشر مجلدا ، وغير ذلك . وكان كثير
الاستحضار للتواريخ ، مع القوة والجلادة ، حلو المحاضرة مؤثرالانجاع بمنزله ، مع
حسن الصحبة , والخلق وكرم العهد ، وصدق الود يطيل الصلاة جدا بمد ركوعها
وسجودها .
(١) أي دار الحديث القلانسية ، أسسها عز الدين بن القلانسي المتوفى سنة .٢٩( الدارس ٩٦/١:)
(٢) بناها الملك الأشرف بن الملك العادل الأيوبي سنة ٦٢٣ المدارس -١٩/١: تاريخ الجامعات الإسلامية
(٣) بناها أمين الدولة كمشيلين بن عبدالله الطغتكيني ( المدارس ١٨٨/١:).
الكبرى ١٠٢:).
-٦-
End of Page 30
وكانت وفاته في عصر يوم الخميس سادس عشري شهر رمضان سنة خمس وأربعين
وثمان مئة بالقاهرة ودفن في يوم الجمعة قبل الصلاة بتربةالخانقاة البيبرسية خارج باب
النصر - تغمده الله برحمته وأسكنه فسيح جنته - ماذا فقدنا من فوائده ولله در
القائل :
ما زلت تلهج بالأموات تكتبها
الشيخ الحادي والثلاثين من مكة
حتى رأيتك فيالأموات مكتوبا
أحمد بن علي بن عمر بن أحمد بن أبي بكر بن سالم الكلاعي الحميري ،
الشوائطي (١) نسبة إلى بلدة تسمى شوائط بقرب تعز ، من بلاد اليمن ، ثم المكي
الشافعى ، الشهير بالمقرىء ، الامام العلامة المقرئ المجود ، شهاب الدين أبو
العباس . ولد في أوائل العشرالأخير من شهر رمضان سنة احدى وثمانين وسبع مئة
بشوائط ، ونشأ بها وحفظ بها القرآن . ثم قدم تعز بعد التسعين وحفظ بها " الشاطبي
وقرأ على الشيخ عبدالله السبتي ختمة جمع فيها بين قراءة قالون عن نافع وابن كثير وأبي
عمرو ، وجمع عليه بالسبع من أول القرآن العظيم إلى قوله عز وجل : ،يسألونك عن
الأهلة )(٣) وأذن له في الإقراء ، ثم قرأ الروايات السبع علي المقرئ عبد الرحمن بن هبة
الله الملحاني وأذن له في الإقراء . ثم قدم إلى مكة المشرفة سنة ثلاثة ونمان مئة فقطن بها
وسمع بها من الشريف عبد الرحمن الفاسى " صحيح البخاري ،" وذكر أنه سمع من
البرهان ابن صديق " صحيح البخاري " مرتين أحدهما بفوت وغير ذلك .وزار النبى
صلى الله عليه وسلم في سنة خمس وفي سنة سبع وفي سنة ثمان . وسمع في هذه السنة
بالمدينة على أبي حامد المطري بقراءة ولده محب الدين مجالس من " الشفا " للقاضي
عياض ، وغير ذلك ، وقرأ على الشيخ زين الدين أبي بكر بن الحسين " الأربعين "
للنووي مرتين ، وبحث على الجمال الكازروني من أول " التنبيه " للشيخ أبي إسحاق إلى
(١) ترجمته في : الضوء اللامع -٢٨/٢ الدر الكمين .
(٢) السورة ٢ الآية .١٨٩
٦-
End of Page 31
كتاب الرهن . وسافر في سنة تسع ونمان مئة الى حراز من بلاد اليمن فقرأ ١٢/ و / بها
على شيخ شيخه الملحاني المذكور محمد بن يحيى الشارفي الهمداني ختمة جمع فيها بالسبع
وأذن له فى الإقراء ، ثم عاد في السنة المذكورة الى مكة وزار النبى ، صلى الله عليه وسلم
في سنة اثنتي عشرة فسمع في هذه السنة بالمدينة من زين الدين بن الحسين المراغي
صحيح مسلم " و " سنن أبي داود " و " سنن الدارقطني " وغير ذلك من الأجزاء ، ومن
رقية بنت ابن مزروع " الرسالة " للقشيري و " الضعفاء " للنسائي وغير ذلك ، ومن
القاضي زين الدين عبد الرحمن بن علي الزرندي الأول من مسلسلات العلائي "
وغيرها .وأجاز له باستدعاء الحافظ جمال الدين بن محمد بن موسى المراكشي جماعة .
وحدث بالكثير من مسموعاته . وتردد إلى بلاد اليمن غير مرة . وتلى على الشيخ نور الدين
بن سلامة ختمة جمع فيها بالثلاث ، وأذن له في الإقراء . وتلى على الشيخ شمس الدين
بن الجزري لما جاور فى النصف الثاني من سنة ثلاث وعشرين ختمة كاملة جمع فيها
بالقراءات العشر وأذن له في الإقراء . وبحث على الشيخ شمس الدين الغراقي لما جاور
بمكة " التنبيه " و " المنهاج ." وكتب بخطه كثيرا لنفسه ولغيره وأدب الأطفال مدة طويلة
بالمسجد الحرام ، ثم ترك وانقطع بالمسجد الحرام يقرىء ويدرس طرفي النهار باذلا نفسه
لطلبة العلم من صغير أوكبير . ثم انقطع بمنزله لعجزه عن الحركة لا يخرج منه إلا لصلاة
الجمعة أو لبعض الصلوات إذا وجد نشاطا أو لضرورة لا بد منها ، ثم صار لا يخرج إلا
في بعض الجمع للعجز ، ثم عجز آخر مرة ، وانقطع بداره الى أن مات ، وكان قرر في
الخانقاه الباسطية بمكة أول ما أنشئت صوفيا ، وناب في مشيختها عن شيخها شيخ
السدنة سراج الدين عمر بن محمد بن علي الشيبي مدة ، ثم ولي مشيختها بعد أن عزل
الشيخ عمر الشيبي نفسه ، ثم عزل عن ذلك في أثناء سنة ستين وكان خيرا ساكنا مباركا
منجمعا عن الناس لا يعرف شيئا مما هم فيه .
مات في صبح يوم الأربعاء رابع عشر ذي القعدة سنة ثلاثة وستين وثمانمائة بمكة
المشرفة وصلى عليه بعد صلاة العصر عند باب الكعبة ودفن بالمعلاة بقبر الشيخ علي بن
أبي بكر الزيلعي - رحمة الله عليهما .-
.٨-
End of Page 32
الشيخ الثاني والثلاثون من مكة
أحمد بن علي بن محمد بن ابراهيم السنديمي - بكسر السين المهملة وسكون النون
وكسر الدال المهملة وسكون الياء المثناة آخر الحروف وكسر الميم - المكي (١). أجاز له
في سنة ثمان وثمانين وسبع مئة وما بعدها العفيف التشاوري ، والتقى ابن حاتم وعبد
الواحد بن ذي النون الصردي والحافظان زين الدين العراقي ، ونور الدين الهيثمى ،
وولي الدين ابن خلدون ، وأبو عبدالله ابن عرفة والبرهان الأبناسى ، وغياث الدين
العاقولي ، والقاضي شهاب الدين ابن ظهيرة والقاضي على النويري وغيرهم . وكان أحد
خدام درجة الكعبة الشريفة . وأضر بأخرة ١٢/ظ/ ثم قدح عينيه فنظر بإحديهما .
ومات في ليلة الخميس رابع صفر سنة أربع وخمسين ونمان مئة بمكة . وصلي عليه
من الغد عند بابالكعبة ودفن بالمعلاة - رحمه الله .
الشيخ الثالث والثلاثون من دمشق
أحمد بن علي بن محمد بن علي بن حسن بن حمزة بن محمد بن ناصر بن علي بن
الحسين بن أحمد بن اسماعيل بن محمد بن اسماعيل بن جعفر الصادق بن محمد الباقر بن
على زين العابدين بن الحسين بن علي بن أبي طالب الحسيني الدمشقي الشافعي شهاب
الدين أبو العباس (٢) بن أبي هاشم بن الحافظ شمس الدين أبي المحاسن . ولد في سنة
اثنتين وثمانين وسبع مئة . سمع من أبي هريرة بن الذهبي كتاب " الدعاء " لابن أبي
الدنيا ، ومن أحمد بن الصلاح علي بن محمد بن علي بن عبد الحق الحنفي ، وزينب ابنة
محمد بن عثمان السكري " فضائل العباس " للسمرقندي ، ومن أبي اليسر أحمد بن
عبدالله الصائغ بعض كتاب " الجامع لأخلاق الراوي والسامع " للخطيب ، ومن البرهان
بن صديق الأول من " فوائد أبي علي بن خزيمة " بفوت في أثنائه . وحدث . وكان أحد
المؤذنين بالجامع الأموي بدمشق .
(١) ترجمته في : الضوء اللامع -٣١/٢: التبر المسبوك -٠٠.٢٥ الدر الكمين .
(٢ ترجمته في : التبر المسبوك -١٠٦: الدارس -١٧٦/١: الضوء اللامع .٣٣/٢:
.٩-
End of Page 33
مات في ليلة (١).. سلخ صفر سنة ثمان وأربعين وثمانمائة بدمشق .
الشيخ الرابع والثلاثون من الصالحية
أحمد بن علي بن محمد بن محمد بن محمود بن عبادة - بضم العين المهملة وفتح
الباء الموحدة الأنصاري الحلبي ثم الصالحى المؤذن الشهير بابن الشحام - بفتح الشين
المعجمة وتشديد الحاء المهملة (٢). ولد فى يوم الجمعة قبل الصلاة خامس عشري
المحرم سنة إحدى وثمانين وسبع مئة . سمع من الكمال محمد بن محمد بن نصرالله بن
النحاس ، وحسن بن محمد بن أبي الفتح البعلي مسلسلات التيمي " السبعة بشرطها
وحدث بها مرات ، ومن عمر البالسى " مجابي الدعوة " لابن أبي الدنيا ، ومن أحمد
بن علي بن محمد بن عبد الحق الحنفي " الأربعين " لعبد الغافر الفارسي وكان أحد المؤذنين
بالجامع الأموي بدمشق .
الشيخ الخامس والثلاثون من القاهرة
أحمد بن علي بن محمد بن محمد بن علي بن محمود بن أحمديل - بكسر الدال
المهملة وسكون الياء المثناة من تحت بعدها . لام - الكناني ، العسقلاني المصري
الشافعي ، الشهير بابن حجر ، الامام العلامة علم الأعلام عمدة المحققين حافظ السنة ،
بركة هذه الأمة جمال الحفاظ مفخر الزمان من لم تر العيون كنظره قاضي القضاة ١٣/ و /
شهاب الدين أبو الفضل (٣) بن الإمام نور الدين بن قطب الدين بن ناصر الدين بن
جلال الدين .
(١) فراغ في الأصل ، وعلق عليها بقوله : كذا .
(٢) ترجمته في : شذرات -٣٠٣/٧: الضوء اللامع ،٤١/٢: وذكره بفتح العين المهملة ، وذكر أنه توفي سنة
٣() ترجمته في : البدر الطالع -٨/١: حسن المحاضرة -٣٦٣/١: شذرات -٢٧٠/٧: الضوء اللامع :
٨٦٤ ودفن بمقبرة الزاهرة .
-٣٦/٢ عنوان الزمان ٢٠: و - فهرسالفهارس -٢٣/١: مفتاح السعادة ،٢٠٩/١: نظم
العقيان -٤٥: هدية العارفين -١٢٨/١: بهجة الناظرين - دستورالأعلام ٥١ و . وقد جمع سيرته
تلميذه السخاوي في كتاب سماه الجواهر والدرر في ترجمة الشيخ بن حجر . وتوجد منه نسخة بالمكتبة الاهلية
بباريس تحت رقم ٢١٠٥
-٧٠-
End of Page 34
ولد فى ثالث عشري شهر رمضان سنة ثلاث وسبعين وسبع مئة بمصر . ومات والده
وهو طفل فى شهر رجب سنة سبع وسبعين . وأدخل المكتب بعد أن أكمل خمس
سنين .. ورزق سرعة الحفظ ، بحيث حفظ سورة مريم فى يوم واحد . وكان يحفظ أكثر
الأيام الصفحة من كتاب " الحاوي " الصغير في الفقه فى ثلاث مرات يصححها مرة
ويقرأها على نفسه أخرى ثم يعرضها حفظا . وجاور بمكة في سنة خمس وثمانين وسمع بها
اتفاقا " صحيح البخاري " على العفيف التشاوري وهو أول شيخ سمع عليه الحديث
وحضر مجلس الختم للشيخ جمال الدين الأميوطي . وفي هذه السنة بحث في فقه الحديث
على جمال الدين ابن ظهيرة قرأ عليه في " عمدة الأحكام " للحافظ عبد الغني المقدسي ،
وفي هذه السنة صلى بالمسجد الحرام التراويح بالقرآن العظيم . وكان قد ختم قبل ذلك
بسنة . وسمع فى سنة ست وثمانين بمصر بقراءة الجمال بن ظهيرة على النجم بن رزين
" صحيح البخاري واشتغل في عدة علوم على عدة مشائخ من أهل العصر ، وأول
اشتغاله في سنة سبع وثمانين . ولم يكن له من يحثه على الاشتغال ففتر عزمه جدا إلى سنة
تسعين , فحبب إليه النظر في التواريخ والأدبيات ففاق في فنونهما حتى كان لا يسمع
شعرا إلا استحضر من أين أخذه ، وقال الشعر الحسن وطارح الأدباء . وحبب إليه في
سنة ست وتسعين سماع الحديث النبوي على الأوضاع المتعارفة بين أهل الحديث ، فسمع
الكثير بقراءته وقراءة غيره ، على مسندي القاهرة ومصر . ووجد عنده من النظر فى
التواريخ ما أعانه على معرفة الرجال فى أسرع مدة ، وخرج في تلك السنة لبعض مشايخه
ثم في التي تليها للبرهان الشامي . ورحل فيها إلى الاسكندرية فسمع بها من جماعة .
وركب البحر المالح إلى بلاد اليمن غير مرة أولها سنة احدى وثمانمائة لما رجع من اليمن
وجاور بعض سنة ست ونمان مئة . وسمع بمكة ومنى والمدينة والينبوع (١) والطور
وارتحل إلى دمشق في سنة اثنتين وثمانين مئة فأدرك بها بقية أصحاب القاسم بن عساكر
والحجار بالسماع ، والقاضي سليمان بالإجازة ونظرائهم ، وأقام بها مائة يوم حصل له فيها
من المسموع نحو ألف جزء غيرالكتب الكبار ، وذلك مع قضاء أشغاله وتعليقه ، وسمع
بغزة والقدس والخليل ونابلس والرملة وعدة من البلاد ، فأكثر ما لا يوصف ، ولا
(١) الصواب ( ينبع ) ولكن ورد الاسم بهذه الصورة في كثير من مؤلفات أهل القرن التاسع فما بعده .
.٧١-
End of Page 35
يدخل تحت الحصر كثرة على أمم كثيرة ، ووصل من الكتب الكبار أشياء كثيرة وفي
شيوخه ، ومروياته من الكتب الكبار والأجزاء الصغار كثرة جدا . ولما رجع من دمشق
إلى القاهرة اشتغل بالتصنيف وأكمل كتاب " تعليق التعليق " في سنة ثلاث وثمانمائة .
وقد تفقه على جماعة من جملتهم شيخ الإسلام سراج الدين البلقيني وهو أول من أذن
له بالفتوى والتدريس ، والسراج بن الملقن ١٣/ظ/ والبرهان الأبناسى ، وانتفع فى
علم الحديث بشيخ الإسلام زين الدين العراقي ، وهو أول من أذن له في التدريس في
علوم الحديث في سنة سبع وتسعين . وأخذ الأصول عن نصرة الإسلام العز محمد بن أبي
بكر بن جماعة . وجد في طلب العلوم فبلغ الغاية القصوى . وله الخلق الرضي وسرعة
الكتابة والكشف والقراءة . قرأ " صحيح البخاري " فى عشرة مجالس من بعد صلاة
الظهر إلى العصر ، وقرأ " صحيح مسلم " في خمسة مجالس في نحو يومين وشيء ، وقرأ
النسائي الكبير " في عشرة مجالس كل مجلس منها أربع ساعات . وأسرع ما وقع له في
القراءة أنه قرأ في رحلته الشامية " معجم الطبراني الصغير " فى مجلس واحد بين صلاتي
الظهر والعصر والمعجم المذكور في مجلد يشتمل على نحو من ألف وخمس مائة حديث
بأسانيدها لأنه خرج فيه عن ألف شيخ كل شيخ حديثا أو حديثين ، ومع ذلك كله لم
ينزل بشيء منالمدارس طالبا بل نزل بالخشابية عوض أبيه ، ولم يقبض منها شيئا .
وأول شيء وليه من التدريس درس الحديث بالشيخونية في سنة ثمان وثمانين مئة ثم
ولي تدريس الفقه بها على مذهب الشافعي في سنة احدى عشرة وكتب على " المنهاج
للنووي " دروسا كثيرة كالشرح له مشى فيها على الحج كله ، وعلى قطعة كبيرة من
البيوع . وفي أيام تدريسه للحديث بالشيخونية كتب على " جامع الترمذي " قطعة من
شرحه . ثم ولي درس الحديث بالجمالية الجديدة (١) سنة عشر، ثم درس الحديث بالقبة
الركنية بيبرس سنة ثلاث عشرة . وولي مشيخة البيبرسية قبل ذلك ثم انتزعت منه ، ثم
أعيدت بسبب المجلس الذي اتفق بينه وبين الهروي بحضرة الملك المؤإيد ، سنة ثمان
عشرة . ثم قرر في تدريس الشافعية بالمؤيدية (٢) سنة اثنتين وعشرين . وولي نيابة القضاء
(١) بناهاالأمير علاء الدين مغلطاي الجمالي سنة .٧٣٠ أنظر حولها : خطط المقريزي -٢٣/٤: تاريخ
(٢) انتهت عمارتها في سنة ٨١٩ وبلغت النفقة عليها ٠ ألف دينار .( أنظر : حسن المحاضرة ١٤٨/٢:)
الجامعات الاسلامية الكبرى .٩٦:
ي٢ .٧
End of Page 36
بالديار المصرية مدة ثم أعرض عنه . وفوض إليه الملك المؤإيد قضاء المملكة الشامية ،
فأبى فراوده فأصر على الإباء . ثم فوض إليه الملك الأشرف قضاء الممالك الإسلامية وما
معها في ثامن عشري المحرم سنة سبع وعشرين فباشرها على ما يليق به من عفة ونزاهة
لكن كان بنكد وعناء وتعب ، وكثرة معارض ، وقلة إنصاف ، ثم صرف عنه بشمس
الدين الهروي في ذي القعدة من السنة ثم أعيد إلى خطة القضاء فى أول رجب سنة ثمان
وعشرين ، واستمر بها على ما كان ، وكانت هذه الولاية أحسن من الأولى باعتبار ما
شاهده الناس من سيرة من صرف به . ثم صرف بعلم الدين صالح البلقيني , في صفر
سنة ثلاث وثلاثين ، ثم أعيد إلى ما كان عليه في رابع عشري جمادى الأولى سنة أربع
وثلاثين ، ثم صرف بعلم الدين صالح البلقيني في خامس شوال سنة أربعين ، ثم أعيد في
يوم الثلاثاء سادس شوال سنة احدى وأربعين ، ثم عزل نفسه في يوم الاثنين تاسع ربيع
الآخر سنة اثنتين وأربعين بحضرة السلطان لكلام جرى بينه وبين ١٤/ و / قاضي القضاة
سعد الدين بن الديري الحنفي , فأعاده السلطان إلى وظيفة القضاء ، وحدد له ولاية
زائدة وأضاف إليه ما خرج عنه فىالأيام الأشرفية من نظرالأوقاف ونظر وقف
قراقوشو (١) وقف يلبغا التركماني ووقف المدرسة الطيبرسية (٢) بجوار جامع الأزهر ، وأكد
عليه فى أن لا يقبل رسالة مفتوحة (٣) ولا يؤجر وقفا لذي جاه فما أحسن ذلك لو تم . ثم
صرف فى يوم الاثنين خامس عشر ذي القعدة سنة ست وأربعين بسبب امرأتين من أهل
الشام تنازعتا فى نظر وقف والدهما وكان قاضى الشافعية بدمشق سراج الدين الحمصي
شرك بينهما فلما ولي الوقائي حكم للكبرى وألغي الحكم للصغري فعقد لهما مجلس بحضرة
السلطان وتعصب للصغرى عدة من الأكابر ، فانتصر القاضى الشافعي لحكم الوفائي ،
وانفصل المجلس عن غير فصل , فأبلغ جماعة من الأكابر إلى السلطان أن القاضي
الشافعي تعصب للوفائي فصرح السلطان بعزل الاثنين معا ، فلما بلغ شيخنا صاحب هذه
الترجمة ذلك أقام بمنزله لا يجتمع بأحد ، فلما كان ضحى يوم الخميس حضر إليه
(١) سقطت الواو من الأصل ، والسياق يقتضيها .
(٢) أنشأهاالأمير علاء الدين طيبرس الخازناداري ، وتم بناؤها سنة .٧٠٩ خطط المقريزي -٢٢٣/٤ تاريخ
(٣) غير واضحة فى الأصل ولعل الصواب ما أثبتناه .
الجامعات الاسلاميةالكبرى ٩٥:).
.-
End of Page 37
رسول (١) من السلطان يأمره بالاجتماع به ، فاجتمع به فقص عليه القصة مفصلة فعذره
واعتذر إليه ، وقرره فى الوظيفة ، وكان قد صمم على عدم القبول من أول يوم .
فاجتمع به القاضى المالكي ، وبلغه عن جماعة ما يقتضي التخويف والتهديد إذا استمر
على الإعراض بما يخشى منه على المال والولد والعرض . ثم صرف عن ذلك بشمس
الدين محمد بن علي القاياتي , فى يوم الخميس رابع عشر المحرم سنة سبع وأربعين ، ثم
أعيد الى ذلك بعد موت القاياتي في يوم الخميس خامس صفر سنة خمسين ثم صرف
عن ذلك . وكان - رحمه الله - عقد مجلسا للإملاء قديما فأملى نحو مائة مجلس وزيادة
ثم فتر عزمه عن ذلك ، ثم عاد إليه فى يوم الثلاثاء أول صفر سنة سبع وعشرين فأملى
بالخانقاه البيبرسية وشيئا (٣) من ذلك بالمدرسة الكاملية بين القصرين ، استملى عليه
شيخنا الشيخ رضوان إلى أن مات ، بلغت أماليه ألف مجلس وأربعين مجلسا كلها فى اليوم
الأوسط من أيام الأسبوع . وأكمل في املائه تخريج أحاديث " مختصر ابن الحاجب
الأصلي فجاء في مجلدين ضخمين ، وشرع في املاء تخريج أحاديث الأذكار " للنووي
بلغ فيها إلى قوله : قال الترمذي : وإنما أنكر عمر على أبي موسى ولم يعلم عمر بالأمر
بالرجوع بعدها ، ووقف على هذه الكلمة ، فكانت جملة أمااليه المطلقة مائة وخمسين (٣)
مجلسا منها " الأربعون " حديثا المتباينات الأسانيد والمتون " بشرط السماع وكثيرا من
عشاريات الأشياخ والمتعلقة بتخريج أحاديث ابن الحاجب مئتان وثلاثون والمتعلقة
بالأذكار ست مئة وستون . وكان - رحمه الله - في أكثر ١٤/ظ/ طلبه مفيدا في
زي مستفيد إلى أن انفرد في حال شأنه من أهل زمانه بمعرفة فنون الحديث ، لا سيما
رجاله وما يتعلق بهم . وصنف فيها وفي غيرها التصانيف المليحة الجليلة السائرة الشاهدة
له بكل فضيلة ، الدالة على غزارة فوائده وقد سارت بها الركبان وجمع أسماءها -
رحمه الله - في كراسة مفردة فأولها في التقديم وأولاها بالتعظيم كتاب " فتح الباري
شرح البخاري " فى اثنى عشر مجلدة ضخمة بخطه ومقدمته في مجلدة ضخمة تشتمل على
(١) الأصل : رسولا
(٢ )بالاصل : شيء
(٣) الاصل : خمسون .
.٧٤-
End of Page 38
جميع مقاصد الشرح سوىالاستنباطات سماها " هدى الساري مقدمة فتح الباري "
وكتاب " التعليق بما في صحيح البخاري من التعليق " مجلد ضخم (١) قصد فيه وصل
الأحاديث الموقوفة الواقعة فى " صحيح البخاري " بأسانيده في كل منها وهو قدر المقدمة
وهو كتاب لم يسبق إلى مثاله ولم يتقدم أحد من أهل هذا الفن إليه ولا عرج نحوه لغلبة
ظنه أنه لا يطيعه ولا يخضع لديه ، وهو له مفخر ، وقد كمل فى حياة كبار المشائخ
وشهدوا بأنه لم يسبق إلى مثاله ، ووجد شاهد ذلك في كلام الحافظ أبي عبدالله ابن
رشيد السبتى أحد تلامذة العلامة تقي الدين بن دقيق العيد في مقدمة كتابه " ترجمان
التراجم " ولفظه : والتعاليق المذكورة في صحيح البخاري " مفتقرة الى أن يصنف فيها
كتاب يخصها ، تسند فيه الأحاديث المرفوعة والموقوفة كلها مع تبيين درجاتها من الصحة
والحسن ، وما علمت أحدا تعرض للتصنيف في ذلك وأنه لمهم لا سيما لمن له عناية
بكتاب البخاري . انتهى . واختصر هذا الكتاب مختصرين أحدهما سماه " والتشويق الى
وصل المهم من التعليق " والآخر سماه " التوفيق لتعليق التعليق " واقتصر فى الآخر على ذكر
الأحاديث التى لم تقع فى الأصل إلا معلقة ولم يوصل فى مكان منه آخر ، واختصر
" تهذيب الكمال " للمزي في نحو من ثلث حجمه مع التزامه باستيفاء مقاصده المتعلقة
بالتعريف بأحوال من ذكر فيه من الرجال وزاد فيه نحوا من ثلث الثلث مما يلزمه ذكره
ويتعين عليه عدم إكماله فجاء في ست مجلدات وسماه " تهذيب التهذيب ،" ثم لخصه فى
مجلد واحد ، فيه تحصيل ما في الأصل ، ويزيد ضبط الأسماء المشكلة ، وسماه " تقريب
التهذيب " وكتاب " الاصابة في تمييز الصحابة " في خمس مجلدات كل حرف منه ينقسم
الى أربعة أقسام : الأول من جاء ذكره أو روايته من طريق مقبولة أو ضعيفة ، الثاني
من له رواية فقط ، الثالث من أدرك الجاهلية والإسلام ولم يرد في خبر أنه اجتمع بالنبي
- صلى الله عليه وسلم - الرابع من له ذكر في كتب من صنف فى الصحابة أو أخرج فى
المسانيد على سبيل الغلط والذهول , وبيان ذلك ، والاستدلال عليه وكيفية مأخذ من
غلط في ذلك وتحقيقه لما لم يسبق إلى غالبه ، وكتاب " اتحاف المهرة بأطراف العشرة
وهى " الموطأ " و " مسند الشافعي " و " مسند أحمد ١٥/" و / و " جامع الدارمي "
(١) ذكر سيزكين في كتابه " تاريخ التراث العربي " العديد من النسخ الخطية لهذا الكتاب .( سيزكين ٣٤٢/١:).
-٧٥-
End of Page 39
و صحيح ابن خزيمة " و منتقى ابن الجارود " و صحيح ابن حبان " و ستخرج أبي
عوانة " و مستدركاالحاكم " و " شرح معاني الآثار " للطحاوي و ستن الدارقطني
قال رحمه الله وإنما زيد فى العدد واحدا لأن " صحيح ابن خزيمة " لم يوجد منه سوى
قدر ربعه ، انتهى ، وهو فى ثمانية أسفار في المسودة وأفرد منه أطراف مسند أحمد
وسماه " المسند المعتلى بأطراف المسند الحنبلي " في مجلدين وبيض قديما وكان الحافظ زين
الدين العراقي يعتمد على هذا الكتاب في إملائه ،وكتاب " المطالب العالية بزوائد
المسانيد الثمانية " وهي ": مسند الطيالسي " ومسدد والحميدي وإسحاق بن راهويه وابن
أبي عمر وأبو بكر بن أبي شيبة وأحمد بن منيع وعبد بن حميد والحارث بن أبي أسامة
وأبو يعلى الموصلي وانما زاد في العدد اثنين لأن مسند اسحاق بن راهويه لا يوجد منه إلا
النصف ومسند أبي يعلى لم يخرج إلا رواية ابن المقرئ وأما رواية ابن حمدان فقد أفرد
زوائدها الحافظ نور الدين الهيثمي ، وكتاب " لسان الميزان " يشتمل على تراجمه التى
ليست فى " تهذيب الكمال " مع بيان لها من جرح وتعديل وبيان وهمه وزيادات أسماء ،
وكتاب " تبصير المنتبه بتحرير المشتبه "(١) وهو تهذيب مشتبه الذهبي وضبطه بالأحرف
لأنه كان في الأصل مضبوطا بالقلم ، وكان لا يوثق بكثير من نسخه ، وزاد عليه نحو
النصف مما فاته ، فجاء في مجلد ضخم ، وكتاب " الدرر الكامنة لأعلام المائة الثامنة
أربع مجلدات ، وكتاب " انباء الغمر بأنباء العمر " ثلاث مجلدات وصل فيه الى أنباء سنة
خمسين وثمانمائة ، وكتاب " نخبة الفكر في مصطلح أهل الأثر " في نحو من خمسة
أوراق وفيه من الأنواع زيادة على ما فى كتاب ابن الصلاح وشرحه في مجلدة لطيفة
أدرجه جميعه في شرحه بحيث صار يظن كتابا واحدا وهو في غاية الإيضاح وسماه " نزهة
النظر في توضيح نخبة الفكر "(٢). وخرج لنفسه معجما لشيوخه وقسمهم قسمين
الأول : من حمل عنه على طريق الرواية ، والثاني من أخذ عنه شيئا على طريق الدراية
(١) لهذا الكتاب نسخة خطية بالمكتبة الوطنية باسطنبول ( خزانة فيض الله أفندي ) تحت الرقم ٢٨ وتقع في ٥٧٦
(٢) لهذا الكتاب نسخة خطية بمكتبة شستر بيني تحت رقم ٤٣٨٤ وهي ضمن مجموعة من الورقة ١ إلى الورقة .٣
ورقة ]. وقد طبع في مصر فى أربعة مجلدات قبل عشر سنوات - ح .٢
وتوجد كذلك نسخة أخرى لهذا الكتاب بالمكتبة الوطنية باسطنبول ( خزانة فيض الله أفندي ) ضمن مجموع رقم
٢٥٣ وتقع في ١٠٥ ورقة وتاريخ نسخها سنة .٨٤٧
-٧٦-
End of Page 40
وأضاف إليه من أخذ عنه شيئا في المذاكرة من الأقران ونحوهم ، وذكر في ترجمة كل
شيخ سمع عليه ما سمعه عليه من الكتب والأجزاء فهو معجم وفهرست سماه " المجمع
المؤسس بالمعجم المفهرس " ثم جمع منه الفهرست وزاد فيه أسانيد كتب كثيرة
بالإجازة ، وجمع شعره في ديوان واختصر منه مختصرين أحدهما سماه " ضوء الشهاب "
والثاني " السبعة السيارة وجمع المجاميع واختصر وانتقى وانتفع به كثير من الشيوخ
والأقران وتخرج به كثير من الطلبة ، وحدث بكثير من مسموعاته ومؤلفاته ، سمع منه
الأئمة والحفاظ . وكان - رحمه الله - فريد عصره ، ونسيج وحده وامام وقته . انتهى
إليه علم الأثر والمعرفة بالعلل ، وأسماء الرجال وأحوال الرواة ،والجرح والتعديل
و٥ ١ظ/ والناسخ والمنسوخ والمشكلات ، تشد إليه الرحال في معرفة ذلك ، محقق
فصيح شديد الذكاء المفرط حسن التعبير لطيف المحاضرة حسن الأخلاق متين الديانة
عديم النظير وعليه من الجلالة ما يليق ، وما لأحد بعده إلى درجته وصول ولسان الحال
يقول :
هيهات أن يأتي الزمان بمثله
غيره :
فإن الزمان بمنلهلبخيل
عقم النساء فما يلدنشبيهه إنالنساء بمثلهلعقيم
وفضله أشهر من أن يوصف , وشعره أرق من النسيم . وقد سارت بفضائله وعلومه
الركبان ، ورجل إليه من أقطار البلدان ، ومحاسنه كثيرة وهو أكبر من أن ينبه على سيرته
مثلى ، فلو حلفت بين الركن والمقام أني ما رأيت بعيني مثله ولم تر عين من رآه مثله ولا
قرأت عينه مثل نفسه لبررت . وما أجدره بقول الإمام الشافعي رضي الله عنه :
قل لمن لم ترعينا من رأى مثله .ومن كان من رآه قد رأى قبله
وقد أنشدني شيخنا القطب أبو الخير محمد بن عبد القوي المكي لنفسه في شيخنا أبي
الفضل ابن حجر :
أستصغر الناس عند رؤيته
لأنه لم يو له مثلا
-٧-
End of Page 41
وكانت وفاته بعد العشاء الآخرة بقليل من ليلة السبت ثامن عشري ذي الحجة
الحرام سنة اثنتين وخمسين وثمان مئة بمنزله بحارة بهاء الدين بالقاهرة . وأمر السلطان بأن
يحمل تابوته إلى مصلى المؤمنى تحت القلعة بالرميلة ليصلى هو عليه ، فحضر الجمع وكان
وافرا جدا ، فتقدم في الصلاة عليه الخليفة بإذن السلطان ، وحمل إلى القرافة
الصغرى ، ودفن بتربة بني الخروبي بين مقام الإمام الشافعي ومقام الشيخ مسلم السلمي .
وكثرالأسف عليه لوفور محاسنه ، وانتاب الناس قبره مدة وكان موته مصيبة يالها من
مصيبة عمت الأنام , وهدمت ركن الإسلام وأصمت المسامع , وأجرت المدامع
وأنها والله لمن أعظم الفجائع وأطم الوقائع . فلقد كان للإسلام والمسلمين سندا وللدين
في هذا الوقت عضدا فلا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم إنا لله وإنا إليه راجعون . ولم
يخلف في معناه مثله . ولقد كان للدنيا بوجوده جمال وبهجة ومفخر وللناس به أنس ،
ولهم منه فوائد جمة - رحمه الله ورضى عنه - وجمعنا وإياه فى مستقر رحمته آمين .
الشيخ السادس والثلاثون من المدينة الشريفة :
أحمد بن علي بن محمد بن موسىالمحلى المدني شهاب الدين (١) ابن الشيخ نور
الدين . ولد في سنة اثنتين وثمانين وسبع مئة بالمدينة الشريفة , ونشأ بها وحضر بها في
شوال سنة خمس وثمانين وسبع مئة على الجمال الأميوطي جزءا ١٦/ و / من فوائد أبي
بكر محمد بن بشران العسكري وكتاب " إكرام الضيف " لأبي إسحاق الحربي ومجلس
البطاقة وجزء الغضائري وجزء ابن فارس وجزء الدراج " وثلاثيات البخاري وسمع
من يوسف بن ابراهيم بن البناء ، وسليمان بن أحمد السقاء الثاني من مشيخة ابن شاذان
الصغرى ، ومن ابن السقاء وحده مشيخة محمد بن يوسف الزرندي تخريج علم الدين
العراقي , ونور الدينالهيثمي ، وسراج الدين البلقيني ، وسراج الدين بنالملقن ،
والقاضي اسماعيل الحنفي ، والجمال الحلاوي ، ويحيى بن يوسف الرحي ، والكمال
الدميري وغيرهم . ودخل البلاد المصرية والشامية والحلبية مرات طلبا للرزق . وحدث .
(١) ترجمته في : الضوءاللامع -٤١/٢: التحفةاللطيفة .٩٣/١:
.٧٨-
End of Page 42
وكان فكها حلو المحاضرة كثير النوادر والخراعات (؟)، حجج مرات وجاور . قدم مكة
صحبة الحاج في سنة سبع وخمسين وهو متوعك فحج وأقام بمكة إلى أن قدرت وفاته فى
ليلة السبت خامس المحرم سنة ثمان وخمسين وثمان مئة بمكة . وصلى عليه ضحى عند
باب الكعبة ودفن بالمعلاة - رحمه الله وغفر له .
الشيخ السابع والثلاثون من حلب .
أحمد بن عمر بن رضوان بن عمر بن يوسف بن محمد الحلبي ، الشهير بابن
رضوان (١) العدل شهاب الدين بن زين الدين . ولد في حدود سنة خمس وثمانين وسبع
مئة أو فى التى بعدها . وسمع من البرهان بن صديق " صحيح البخاري " وحدث
بالثلاثيات . وكان عدلا أمينا تقيا صاحب مروءة غزيرة ، محافظا على تلاوة القرآن غير
مرتكب لشىء من المحرمات ، يجلس بمكتب الشهود بباب النصر من حلب . وكان
والده من أهل الخير والصلاح .
ومات ليلة الجمعةالمسفر صباحها عن ثامن عشر شهر رجب الفرد ، سنة احدى
وخمسين وثمانمائة . وصلى عليه بعد صلاة الجمعة بجامع المهمندار ، ودفن بالجبل
التحتاني - رحمه الله .
الشيخ الثامن والثلاثون من الصالحية :
أحمد بن عمر بن محمد بن أحمد بن عبد الهادي بن عبد الحميد بن عبد الهادي بن
يوسف بن محمد بن قدامة بن مقدام القرشي العمري الصالحي الحنبلي (٢)، وتقدم بقية
نسبه في ترجمة قريبه ابراهيم بن موسى بن محمد البقاعي ، شهاب الدين ابن زين الدين
ابن الحافظ شمس الدين . حضر فى الثالثة من جمادى الأولى سنة خمس وثمانين وسبع
مئة على أبي الهول الجزري ، ودنيا وفاطمة وعائشة بنات محمد بن عبد الهادي الأمالي
(١) ترجمته في : الضوءاللامع -٥٣/٢ عنوان الزمان ٣٩:ظ.
(٢) ترجمته في : الضوءاللامع ،٥٥/٢: وجعل ولادته سنة -٧٨٣ عنوان الزمان .: و .
.٧٩-
End of Page 43
والقراءة لابن عفان ، وفي الخامسة على محمد بن الرشيد عبد الرحمن بن أبي عمر جزء
بيبي ، وسمع من والده موافقات زينب بنت الكمال ، ومن أحمد بن أبي بكر بن أحمد
بن عبد الحميد ، ومحمد بن محمد بن عمر بن عوض الجزء الثاني والسبعين من " المختارة
ومن عبدالله الحرستاني بعض " الشمائل " للترمذي . وحدث . مات فى يوم الخميس رابع
شوال سنة إحدى وستين وثمان مئة .
الشيخ التاسع والثلاثون من حلب :
١/ظ/ أحمد بن عمر بن يوسف بن علي الحلبي الشافعي شهاب الدين (١) بن
زين الدين . ولد في خامس شعبان سنة ثلاث وستين وسبع مئة بحلب ونشأ بها . وسمع
بها من شيخنا الحافظ برهان الدين الحلبي ، وأجاز له في سنة ثمان وثمانين مئة ، السيد بدر
الدين حسن بن محمد بن ادريس الحسني ، وعبد الكريم بن محمد بن عبد الكريم
الحلبي ، وولي الدين ابن خلدون ، وولي الدين العراقي ، وعبد الرحيم بن محمود بن
خطيب بعلبك ، وتاج الدين ابن بردس ، وشرف الدين ابن الكويك ، ويوسف بن
الحسين بن خطيب المنصورية . وحدث عن بعضهم . واشتغل في النحو والعروض على
عز الدين الحاضري ، فبرع فيهما حتى لم يكن بحلب من يدانيه فيهما . ولي كتابة الخزانة
بحلب ، وناب صاحب دواوينالإنشاء بحلب . وكان خيرا دينا ، وله عقل ورياسة
وحشمة ، وقيام بالليل ، ومواظبة الصلاة مع الجماعة وعنده مراعاة لأرباب الدولة .
أحمد بن محمد بن ابراهيم الفيشى - بالفاء والشين المعجمة - المصري نزيل
الحسينية خارج القاهرة ، المالكي الشهير بالحناوي - بكسر الحاء المهملة وتشديد النون
مع المد - العلامة النحوي شهاب الدين (٢). ولد في شعبان سنة ثلاث وستين وسبع
(١) ترجمته في : الضوء اللامع ،٥٨/٢: وجعل ولادته سنة ٧٧٣ ووفاته سنة -٨٤٠ بغية الوعاة :ص
الشيخ الأربعون من القاهرة
(٢) ترجمته في : الضوءاللامع -٦٩/٢: بغية الوعاة :ص-١٥٥ شذرات -٢٦٢/٧: هدية العارفين
١٥٢
٣٧/١ الأعلام -٢١٧/١ عنوان الزمان ٠: و -عصر سلاطين المماليك .١٩/٤
-٨٠-
End of Page 44
مئة . وسمع من محمد بن علي بن يوسف الحراوي ، رباعيات يوسف بن خليل ،
و " الأربعين الصغرى " للدمياطى " وفضل صوم الستة الأيام " للدمياطي ، ومن شمس
الدين بن الخشاب صحيح البخاري ،" ومن السويداوي " صحيح مسلم " و جزء
البطاقة " ومن ابن الشيخة " جزء ابن عرفة ، ومن الزينالعراقي " السيرة لابن اسحاق "
ومن ابن أبي ريا (١) وابن حديدة وغيرهم . وقرأ بنفسه وطلب وقتا وحدث . وولي نيابة
الحكم ودرس فى أماكن منها : فى المنكوتمرية ، وولي مشيخة خانقاه نور الدين الطنبدي
في تربته بطرف الصحراء . وألف في النحو . وكان أحد الصوفية بالخانقاه البيبرسية
وقورا ساكنا قليل الكلام كثير الفضل . انتفع به جماعة في العربية وغيرها .
مات في ليلة الجمعة خامس جمادى الآخرة سنة ثمان وأربعين وثمانمائة . بالقاهرة
رحمه الله .
الشيخ الحادي والأربعون من دمشق
أحمد بن محمد بن أحمد بن أبي بكر بن زيد الموصلي الأصل الدمشقي ، الحنبلي ،
الامام شهاب الدين (٢) ولد في صفر سنة تسع وثمانين وسبع مئة . وسمع من عائشة بنت
محمد بن عبد الهادي " السيرة " لابن اسحاق وجزء أبي الجهم وجزء ابن مخلد وجزء
اسماعيل الصفار و مسند عمر " للنجاد ، و " مجلس البطاقة " والثاني من الطهارة للنسائي
و " الأربعين الطائية " وغير ذلك ، ومن عبد القادرالأرموي " الموطأ " رواية القعنبي ،
ومن عبد الرحمن بن طولوبغا الحديث المسلسل بالأولية ١٧/" و / و " الأربعين
الموافقات " تخريج الذهبي ، و " جزء ابن حوصا " وعوالي مالك للخطيب , وجزء ابن
زبر الصغير وجزء ابن حوصا وجزء بكر بن بكار والثلاثة الأخرىالأول من حديث على
بن حجر ، و " الفرج بعد الشدة " لابن أبي الدنيا وكتاب " المتحابين فى الله " لابن قدامة
ومن عبد الرحمن بن عبدالله بن خليل الحرستاني جزءا من " امالي العسال " والطبراني
والسابع من حديث أبي بكر الباغندي . ومن محمد بن محمد بن محمد بن أحمد بن
(١) كلمة مطموسة .
(٢) ترجمته في الضوءاللامع ،٧١/٢: وذكر أنه توفي في صفر سنة -٨٧٠ عنوان الزمان ٤٣: و .
.٨-
End of Page 45
المحب منتقى من أربعي عبد الخالق الشحامى وثلاثة مجالس من أمالي المخلدي ، ومن
الجمال عبدالله بن محمد بن عبدالله المرداوي أربعين حديثا من مشيخة ابن البخاري انتقاء
مخرجها علي بن بليان ، وجزءا من حديث أبي القاسم عبد الرحمن بن الحسن الهمداني
ومن محمد بن محمد بن محمد بن يوسف بن عياش جزءاالحسن بن عرفة ومن غيرهم
وحدث .
ومات في حدود سنة أربعين فيما أظن (١)
الشيخ الثاني والأربعون من القاهرة
أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد المحسن بن محمد الكناني الزفتاوي المصري الشافعى
القاضي شهاب الدين (٢) سمع من البرهان الشامي جزء أبي الجهم وجزء أيوب
السختياني ، ومن نجم الدين محمد بن علي البالسي " الترغيب والترهيب " للتيمي ، ومن
ناصر الدين بن الفرات " الشفا " للقاضي عياض ، ومن العراقي والهيثمى والبرهان
الأبناسى وابن المطرز والشرف القدسى وغيرهم . وناب فى الحكم بجامع الصالح (٣)
بالقاهرة . وحج وجاور بمكة المشرفة مرات وحدث بها وبالقاهرة .
ومات يوم الثلاثاء خامس شهر ربيع الأول سنة إحدى وستين وثماني مئة بصليبة
القاهرة .
أحمد بن محمد بن أحمد بن علي بن أحمد الذروي (٤) نزيل مكة . ولد بذروة من
صعيد مصرالأعلى . ونشأ بها ، ثم قدم مكة في آخر سنة اثنتي عشرة وثمانمائة فقطنها .
وسافر منها إلى بلاد اليمن والقاهرة مرات للتجارة . أجاز له باستدعاء خاله شيخنا العلامة
الشيخ الثالث والأربعون من مكة
(١) تعليق بالهامش وبخط مغاير نصه : انما مات سنة ست وستين و ثمان مئة أو قرب ذلك .
(٢) ترجمته في الضوء اللامع ،٧٦/٢ وقال ولد تقريبا سنة ثلاثة أو أربعة وسبعين وسبع مئة - عنوان الزمان :
٤٣ و ، وقال ولد تقريبا سنة .٧٧٠
(٣) خارج باب زويلة بناه الملك الصالح طلائع بن رزيك ( حسن المحاضرة ٢٥٤/٢:)
(٤) ترجمته في : الدرالكمين .
-٨-
End of Page 46
نجم الدين محمد بن أبي بكر المرجاني في سنة ثمان وثمانين وسبع مئة وما بعدها المحب
الصامت ، وصدر الدين الياسوفي ورسلان الذهبى ، ومحمد بن أحمد بن خطيب المزة .
ومحمد بن أحمد بن عمر بن محبوب ، ومحمد بن محمد بن داود المقدسي . ومحمد بن
محمد بن عبدالله بن عوض ، ويحيى بن يوسف الرحبي ، ومحمد بن محمد بن نصرالله بن
النحاس ، وأحمد بن غالب الماكسينى , وابراهيم بن أبي بكر بن السلار ، وأحمد بن
ابراهيم بن يونس العدوي وغيرهم . وكان حافظا لكتاب الله تعالى ، كثير التلاوة .
وابتنى بمكة دورا وخلف تركة لها صورة وأولادا .
مات فى ليلة السبت خامس شهر الله المحرم الحرام سنة ثلاث وخمسين وثمانمائة
بمكة . وصلى عليه بعد (١) صلاة الصبح عند باب الكعبة ودفن بالمعلاة - سامحه
الله .
الشيخ الرابع والأربعون من مكة :
(١٧ظ/ أحمد بن محمد بن أبي العباس أحمد بن محمد بن عبد المعطي بن أحمد
بن عبد المعطي بن مكي بن طراد بن أبي الفوارس بن سيف الإسلام (٢)، هكذا رأيت
نسبه بخط جده الشيخ أبي العباس . ورأيت بخط قريبه الجمال محمد بن أحمد بن عبدالله
بن محمد بن عبد المعطى سياق نسبه هذا إلى أن قال : ابن مكي بن طراد بن حسين بن
مخلوف بن أبي الفوارس بن سيف الإسلام بن قيس بن سعد بن عبادة . ورأيت بخط
ابن عمه قاضي مكة المشرفة محيى الدين عبد القادر بن أبي القاسم بن أبي العباس سياق
نسبه هذا إلى أن قال : ابن مكي بن طراد بن عبد الرحمن بن أحمد بن عبدالله بن عبد
المعطي بن أحمد بن عبد المعطي بن علي بن قادر بن أبي بكر بن أوس بن سليمان بن طراد
بن ابراهيم بن سعيد بن سعد بن عبادةالأنصاري الخزرجي ، السعدي العبادي ، المكي
المالكي أبو العباس بن أبي عبدالله بن شيخ النحاة أبي العباس . ولد فى ليلة الاثنين بعد
(١) كلمة بعد سقطت من الأصل ، والسياق يقتضيها .
(٢) ترجمته في : الضوء اللامع -٧/٢: الدر الكمين .
٨٣-
End of Page 47
العشاء حادي عشرالقعدة سنة ثلاث وسبعين وسبع مئة (١) بمكة ونشأ بها . وسمع بها من
شيخنا زين الدين الطبري ، ونور الدين بن سلامة قطعة من آخر صحيح ابن حبان ."
ولبس خرقة التصوف من أحمد بن محمد الناصح وأذن له في إلباسها .وأجاز له فى
سنة أربع وتسعين وما بعدها البلقيني والعراقي وابن الملقن والهيثمي ، والبرهان الشامي
والحلاوي والسويداوي وابن أبي المجد ، وابن الشيخة وأحمد بن خليل العلائي .
وابراهيم بن أحمد بن عبد الهادي ، وعمر بن محمد بن عبد الهادي ، وعمر بن محمد
البالسي وعبدالله بن خليل الحرستاني ، وأبو هريرة بن الذهبى .
ومات في اليوم الحادي والعشرين من جمادى الآخرة سنة ثلاث وأربعين وثمانمائة .
بمكة ودفن بالمعلاة عند أهله - رحمه الله .
الشيخ الخامس والأربعون من زبيد من بلاد اليمن
أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد اليمنىالأشعري العبدلي نسبا الشافعي الإمام العالم
الصالح المقري شيخ القراءات في عصره باليمن ، شهاب الدين أبو عبدالله (٢). ولد فى
سنة سبع أو تسع وخمسين وسبعمائة . كان يشك في سنة مولده ، وكان ميله الى سنة سبع
- بتقديم السين تلى بالسبع على أهل بلده . ولما قدم شيخنا ابن الجزري إلى بلاد
اليمن سنة ثمان وعشرين اجتمع به ، وحضر عنده فى عدة مجالس ، وأخذ عنه تمام
العشر . وسأله ابن الجزري سؤالات ليمتحنه فوجده عالما محققا فأثنى عليه ثناء حسنا . ولي
قضاء وصاب , في زمن القاضي مجد الدين الشيرازي وكان في آخر عمره الرجوع إليه فى
القراءات ورسم المصاحف . وكان سخيا جليلا ، عارفا صالحا متواضعا ، حسن الخلق
والخلق ، وله منامات صالحة حسنة ، رأى النبي - صلى الله عليه وسلم - وهو يسأله
عن بشارات القرآن فسردها (٣).. وكان أكثر إقامته بزبيد .
(١) في الدر الكمين : إحدى وسبعين وسبع مئة .
(٢) ترجمته في : الضوءاللامع .٩٠/٢:
(٣) بياض بالنسخة .
.٨٤-
End of Page 48
مات في ليلة الجمعة ثاني عشر شعبان سنة إحدى وأربعين وثمانمائة - رحمه
الله .
(١٨ و / الشيخ السادس والأربعون من القاهرة
أحمد بن محمد بن أبي بكر بن أحمد المصري الحنفي الشهير بابن الخازن (١) وسمي
أبوه المخازن لأنه كان أمينا على حواصل منجك ، شهاب الدين . ولد تقريبا في سنة سبع
وخمسين وسبعمائة بالقاهرة . وسمع بها من البرهان الشامي مسند عبد " وجزء أبي الجهم
والشفا " خلا المجلس الأول ومن الفرسيسي " السيرة الكبيرة " لابن سيد الناس بفوت
يسير من أولها ومن السويداوي " الشمائل " الترمذي . وسمع بمكة فى سنة خمس وثمانين
من العفيف النشاوري والشيخ أبي عباس بن عبد المعطى وفخر الدين القاياتي من لفظه
الشفا " بفوت غير معين . وبحث على الشهاب بن الخاص الحنفي كتاب " النافع " فى
مذهب الإمام أبي حنيفة . وكان حافظا لكتاب الله كثير التلاوة . حج وجاور بالحرمين
الشريفين مرارا ، وحدث .
مات في يوم الأحد ثاني جمادى الآخرة سنة ست وأربعين وثمانمائة بالقاهرة .
رحمه الله .
الشيخ السابع والأربعون من القاهرة
أحمد بن محمد بن أبي بكر بن سليمان بن أبي بكر بن عمر بن صالح الهيثمي المالكي
شهاب الدين أبو العباس (٢). سمع من والده وعمه الحافظ نور الدين . والحافظ زين
الدين العراقي ، وابن الشيخة والبرهان الشامي فى سنة ست وثمانين وسبع مئة الثاني من
مصافحات النجيب الحراني " تخريج ابن الظاهري وحدث به . وأجاز له من جملة
أخويه في سنة ثمان وثمانين وما بعدها العفيف النشاوري والقاضى صدر الدين المناوي .
(١) ترجمته في - الضوءاللامع -١٠١/٢: عنوان الزمان ٤١:ظ.
(٢) ترجمته في : الضوءاللامع ،١٠٣/٢: وجعل ولادته سنة .٧٨
-٨٥-
End of Page 49
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
